<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="43"><page Index="1"><![CDATA[1]]></page><page Index="2"><![CDATA[Содержание

ИЗ ЮНОСТИ — В ВЕЧНОСТЬ
«Пока стучат наши сердца, мы вашей памяти верны» Час-реквием
«Люди! Пока сердца стучатся, - помните!»: Вечер-эссе,
«Мы воздадим все почести героям поименно!»: Митинг-реквием
«Прикасаясь сердцем к подвигу...»
Урок мужества «Молодая гвардия: Жизнь, подвиг и смерть»
Презентация комплекса мероприятий Луганской молодежной библиотеки
«Мы были живыми, как время»
Список ресурсов:

       История молодежной подпольной организации «Молодая гвардия»
       Они остались молодыми
       Подвигу «Молодой гвардии» посвящается
       Краснодонский ордена Дружбы народов музей «Молодая гвардия»
       Маршрутами молодогвардейцев«Молодая гвардия» в литературе и
кинематографе
       О героях помнить - патриотов воспитывать
       «Молодая гвардия» в сети Интернет]]></page><page Index="3"><![CDATA[ИЗ ЮНОСТИ — В ВЕЧНОСТЬ
                                                                           Конечный вывод мудрости земной:
                                                                           Лишь тот достоин жизни и свободы,
                                                                           Кто каждый день идѐт за них на бой…
                                                                                                             Гѐте «Фауст»
                                                                                              (Из дневника У. Громовой)

       28 сентября исполняется 75 лет со дня создания молодежной подпольной организации
«Молодая гвардия».

       Время стирает камни, меняет русла рек. Но время не властно над памятью людской о тех, кто
погиб во имя Родины и справедливости.

       Каждая эпоха рождает своих героев. Такими героями своего времени стали члены «Молодой
гвардии». Судьба каждого юного подпольщика – пример наивысшего проявления мужества,
человеческого достоинства, силы и стойкости духа. Эти юноши и девушки отдали больше, чем
могли для полной победы над врагом.

       Память о юных подпольщиках Краснодона дорога по-особому: они ведь были
обыкновенными мальчишками и девчонками, а как понимали свой долг, как любили Родину! И
погибли в неравной борьбе, достойно встретив смерть.

       Будем же постоянно помнить об этом. Наша память о прошлом – это путь возрождения
истории, гордости и нравственности духа.

       В связи с юбилейной датой «Молодой гвардии» Луганская молодежная библиотека
подготовила дайджест в помощь библиотекам, школам и общественным молодежным
организациям по патриотическому воспитанию молодого поколения Луганской Народной
Республики. В издание вошли разработки сценариев массовых мероприятий, список печатных
источников и ресурсов Интернета, посвященных «Молодой гвардии». Часть материала взята из
издания «И не в шурф их бросали, а в наши сердца», подготовленные нашей библиотекой в 2002
году к 60-летию создания организации. В сборнике представлен анонс комплексной программы
мероприятий Луганской молодежной библиотеки на 2017 год «Мы были живыми, как время».

                                                                                                                                     3]]></page><page Index="4"><![CDATA[«Пока стучат наши сердца, мы вашей памяти верны»

                               75-летию молодежной подпольной организации
                                     «Молодая гвардия» ПОСВЯЩАЕТСЯ…
                                                       Час-реквием

                                                         Метроном
                                            На экране памятник «Клятва»

ВЕДУЩИЙ 1
              Про войну немало песен спето,
              Только вы не ставьте мне в вину,
              Что опять, опять про это,
              Про давно минувшую войну.

        Здравствуйте ребята! Сентябрь, начало учебного года, прекрасное золотое время. Но именно
в сентябре этого года исполняется 75 лет молодежной подпольной организации «Молодая гвардия».
Мы бы хотели вспомнить и поговорить с вами о них.

                               Фрагмент фильма «Последняя исповедь» (начало)
ВЕДУЩИЙ 2 Трудно передать ощущение предвоенной молодости… Беззаботность в частностях с
целеустремленностью в главном. Молодые, горячие, они обладали чувством вселенской
ответственности.

        У них почти не было юности… Предвоенное поколение сразу же повзрослело с началом
войны. Их весенняя пора жизни улетела, промелькнула, исчезла, сметенная огненным дыханием
времени…
ВЕДУЩИЙ 1 История «Молодой гвардии» началась 29 сентября 1942 года.

              …42-й. Знойное лето.
              Пламя и пепел! – в огне Краснодон.
              Их было много и их было мало…

              Ветер листает забытую книгу,
              На обгоревших страницах – зола.

              …42-й. Сентябрь у порога.
              На опаленной листве – седина.
              Больно земле… из жизни уходят
              Мальчики-дети! – ее сыновья.

              …42-й. Знойное лето.

ВЕДУЩИЙ 2 Краснодон. Город сдан врагу. По безлюдным улочкам притихшего городка
проносится мотопехота, гремят сапоги оккупантов. Завоеватели принесли с собой новый порядок.
Приказ немецкого коменданта гласил:

        «За неподчинение новому порядку – расстрел».
        «За уклонение от сдачи оружия – расстрел».
        «За неявку на регистрацию – расстрел».
        «За слушание радиоприемника – расстрел».
        «За появление на улицах после 18-00 – расстрел».
        «За саботаж на шахтах – расстрел».
        Вы только вдумайтесь в смысл объявления, вывешенного возле водопроводной колонки:
«Вода только для немецких солдат. Русские, берущие отсюда воду, будут расстреляны».]]></page><page Index="5"><![CDATA[ВЕДУЩИЙ 1 В ночь на 29 сентября гитлеровцы живьем закопали в городском парке 32 человека –
шахтеров, не желавших работать на фашистов.

       Весть о зверской расправе быстро разнеслась по городу, переходила из дома в дом,
передавалась из уст в уста. Сердца закипали гневом, руки тянулись к оружию. Особенно остро
реагиpoвaлa на расправы молодежь. Мстить, беспощадно мстить врагу! – таким было единодушное
стремление юных патриотов.

       На следующий день после гибели шахтеров было проведено первое организационное
собрание руководителей подпольных комсомольских групп города и поселков. На этом заседании
был создан штаб молодежной организации. По предложению Сергея Тюленина подпольная
организация была названа "Молодой гвардией". В штаб вошли Олег Кошевой, Иван Туркенич, Иван
Земнухов, Сергей Тюленин, Виктор Третьякевич, Василий Левашов. Позже в штаб были введены
Любовь Шевцова и Ульяна Громова.
ВЕДУЩИЙ 2 Возникшая из небольших разрозненных групп, окрепшая «Молодая гвардия» к
концу 1942 года насчитывала 92 человека и представляла собой реальную силу. Немецкому
командованию пришлось направить в Краснодон специальные силы гестапо, которые должны были
очистить тылы от партизан… А теперь представьте себе, что этим партизанам было всего от 14-ти
до 20-ти!

        За время существования «Молодой гвардии», а это всего три месяца, подпольщиками было
совершено несколько дерзких операций.

        Ребята освободили 70 военнопленных из Волчанского лагеря.
        Уничтожили вражескую автоколонну, следовавшую на юг.
        Отбили у немцев стадо (около 500 голов), подготовленное к отправке в Германию.
ВЕДУЩИЙ 1 А в канун 25-й годовщины Великой Октябрьской революции над оккупированным
Краснодоном, на глазах у обезумевших фашистов, гордо реяли красные флаги!
        Вечером 5 декабря 1942 года был организован концерт для немецких солдат.
        В то время, когда шел концерт, была совершена одна из самых дерзких операций
молодогвардейцев.
        В ночь на 6 декабря 1942 года подпольщики подожгли биржу труда с готовыми списками
молодежи для отправки в Германию.
Они жили..., и каждый прожитый ими день был подвигом!

              Не из легенд, не из архивной пыли.
              Из тех тревожных лет пришли.
              Мы – были! Слышите: Мы были!
              Хотя стреляли нас и жгли.

                                    Фрагмент фильма С.Герасимова (клятва)
Чтец 1

              Мама, милая, извини,
              Но со мною что-то случилось –
              Мне, рожденной после войны,
              Этой ночью война приснилась!
Чтец 2 Уважаемые молодогвардейцы! Это письмо пишем вам мы, дети XXI века. Просто
захотелось поделиться с вами частичкой нашей жизни, ведь вы тогда, 75 лет назад, сделали все,
чтобы мы сегодня могли жить в свободной стране.
Чтец 3 С чего же начать! Ну, во-первых, нам столько же лет, как и вам. И при других
обстоятельствах мы могли бы стать друзьями. Но время и война возвели такую стену, что ни
обойти, ни уничтожить. Мы не раз задумывались над теми страшными испытаниями, что
подготовила вам жизнь. Думали, а смогли бы мы вот так отказаться от собственной жизни ради
одной общей цели? Так трудно дать ответ на этот вопрос.
Чтец 4 Говорят, что молодежь уже не та. Что патриотизм – это миф. А мы считаем, что это не так.
Если бы и правда нам довелось защищать свою страну, мы бы пошли на это ради будущего.
        Знаете, а мир не изменился. Небо такое же синее, поля широкие, глубокие реки, богатые
нивы, душистые цветы, птицы, улыбки детей. Будто ничего и не произошло. Но памятники воинам

                                                                                                                                     5]]></page><page Index="6"><![CDATA[напоминают о подвигах – ради нас.
Чтец 1 Спасибо вам, что у нас есть родители и друзья, за то, что небо над нами мирное и мы можем
жить в своей свободной стране!
Чтец 2 Такие раны не лечат ни доктора, ни время… Задержитесь на минутку. Подумайте…
Послушайте… Им было столько же, сколько вам сегодня. Но им никогда не будет больше.

                                             Фильмы о молодогвардейцах
Шевцова (Выходит Чтец 1 с портретом и листьями)

                               Здравствуй, дорогая моя землячка Люба Шевцова!
        Пишет тебе твоя ровесница из ХХI века. Любаша, я, как и ты, мечтаю стать артисткой. Какая
ты была озорная, весѐлая, жизнерадостная. Ты так любила жизнь! А друзья называли тебя
«Любка-Артистка».
        Но война распорядилась по-другому. Тебе было всего 18 лет, когда ты шагнула в бессмертие.
Увяли цветы, которые ты так любила, опустели дома твоих друзей молодогвардейцев. А мама? Что
было с ней?! Каждый вечер она выходила за калитку встречать тебя.
        Как же болело материнское сердце, когда тебя, полураздетую, в январский мороз увели
полицаи. Эти фашистские прихвостни, которые так жестоко мучили тебя, которые так бездушно
топтали цветы твоей юности.
        О чѐм ты думала, когда в последний раз переступала порог родного дома? Ах, мама, мама,
что же будет с ней?!
        Непокорѐнный гордый взгляд, последний миг, последняя секунда до шага в вечность. На
серой ледяной стене ты написала: «Мама, милая, я тебя сейчас вспомнила. Твоя Любаша».
        Стрелки часов бегут неумолимо, проходят дни, годы, одна весна сменяет другую. Всѐ
торопится жить.
        А клѐны, помнишь, которые ты посадила, стали такими большими и развесистыми. Знаешь, я
тоже посажу возле своего дома кленовые деревья в память о тебе, дорогая Любовь Шевцова!
Тюленин (Выходит Чтец 3 с портретом и самолетиком)

                                    Лист молодогвардійцю Сергію Тюленіну
     Сергію! Я звертаюся до тебе через сімдесят п’ять років після подій, які спонукали мене
написати тобі цього листа. Звертаюся, як до свого однолітка, хоч знаю, що сьогодні ти міг би бути
чиїмось прадідом, сивочолим, мудрим. Міг би, та не став, не судилося… Назавжди залишився
юним…
     Я, як і всі мої однолітки, не знаю війни і не хочу знати. Мир і спокій землі – то справжній
земний рай, про який ти мріяв, за який віддав своє життя, який маємо ми, нинішнє покоління. В
глибокій шані я низько схиляю голову перед тобою і твоїми друзями.
     Ти народився для щастя. Жив, радів. Твоє життя розпочалося світанком в душі і мандрувало
воно сміливо у світ таємничий, загадковий, незвіданий. Я знаю, ти був звичайним хлопцем, нічим не
відрізнявся від інших юнаків і дівчат, мав друзів, вчився, закохувався, відвідував авіамодельний
гурток, мріяв стати льотчиком.
     Як же ти зміг в одну мить відмовитися від усього прекрасного?Переконана, тільки тому, що
треба було вирішувати долю Батьківщини – захищати рідний край. Інакше ти не міг вчинити.
     Ти і твої друзі – безтурботні, життєрадісні школярі, стали сміливими підпільниками, суворими
народними месниками.
     Ви жили, і кожен прожитий день був подвигом!
     Дорогий друже! Я часто замислююся над своїм майбутнім. Чи зможу я протистояти
випробуванням і викликам нашого часу? Як навчитися перемагати труднощі? І я згадую ваш подвиг
– це кожен день короткого життя, прожитий з початку війни і до останнього подиху.
Громова (Выходит Чтец 4 с портретом и книжками)

                                           Здравствуйте, дорогая Ульяна Громова!
        Ой, нет, не так! Здравствуй, Ульянка, Улечка!
        Можно я так буду тебя называть? У тебя такое красивое и необычное для нашего времени
имя! И я ненамного старше тебя, а отсюда и обращение на «ты». Пойми, мне так проще.
        Ты была честной, доброй, трудолюбивой, талантливой, образованной девушкой. Я очень
хотела бы иметь такую подругу, как ты. Вот сейчас смотрю на твой портрет и вижу внимательные]]></page><page Index="7"><![CDATA[карие глаз, которые будто смотрят в самую душу, вижу твои пышные каштановые волосы,
заплетенные в косу. Ты такая красивая!... Правда-правда!

        У тебя вся жизнь впереди… Была. Все перечеркнуло это страшное слово. Для меня – слово.
А для тебя – страх, ужас, ненависть, боль, смерть… Война! Нет у тебя, Ульянка, будущего, не
станешь ты ни любимой женой, ни мамой, ни бабушкой. Навсегда останешься девчонкой… Прости,
наверное, это жестоко с моей стороны. Прости…

        Вспомни, как ты хотела стать морским капитаном. О таком мечтают только гордые, смелые,
целеустремленные люди. Я читала твои записные книжки, Уляша, я видела твой аттестат: везде –
«отлично». И учиться бы тебе в Ленинграде, туда звал тебя твой брат, закончивший к тому времени
авиаучилище. Но война распорядилась по-другому…

        Я знаю, что ты была членом штаба организации, принимала участие в подготовке боевых
операций, распространяла листовки антифашистского содержания, доставала медикаменты для
военнопленных, ведала работой против вербовки и угона молодежи в Германию… И это в
восемнадцать лет!

        А как ты держалась, как переносила жуткие пытки в застенках гестапо… Откуда в такой
хрупкой девушке столько героизма, воли, мужества?!

        Моя подружка из далекого 42-го! Так торопится жизнь, торопятся весны, обгоняя друг друга.
Но щемящая тоска, щемящая боль в сердце остается навсегда, потому что есть, есть эта священная
связь поколений! Она невидимой нитью связывает меня, никогда не знавшую войны, с тобой, с
твоей юностью, с твоим подвигом, с теми 27 миллионами жизней, отданных за мою юность, за мою
весну! И эта нить никогда не порвется!

        Спасибо, что ты была, Ульяна!
Кошевой (Выходит Чтец 2 с портретом и свечой)

                                                      Дорогой Олег!
        В 2016 году 8 июня тебе бы исполнилось 90 лет, ведь 8 июня 1926 года родился мальчик. И
тогда никто не знал его будущего, не предвидел, что именно этот мальчик прославится во всем мире
как один из руководителей комсомольского подполья, как легендарный комиссар, Герой
Советского Союза, чей подвиг служит для нас образцом мужества и отваги, трудолюбия и
настойчивости.
        Рос ты умным, рассудительным юношей. Ты умел спорить, доказывать свою правоту. Любил
играть в шахматы, любил искусство, литературу, писал стихи. Но одна черта в твоѐм характере
была главная – ты не ставил свою жизнь выше жизни Родины.
        Сейчас тебя бы окружали дети, внуки, правнуки, ты достиг бы определенных высот в жизни,
ты был бы любим и любил бы мир.
        Но война распорядилась по-иному. И ты, молодой юноша, встал на защиту Родины.
        Кровь в жилах холодеет и руки дрожат, душа кричит, когда читаешь о пытках
молодогвардейцев, на их телах выжигали номера комсомольских билетов, загоняли иголки под
ногти, выкалывали глаза. А затем полуживых сбрасывали в стволы шестидесятиметровой глубины.
        У нас в ушах звенят слова Ульяны Громовой:

              «Сыны снегов, сыны славян,
              Зачем вы мужеством упали?
              Зачем?.. Погибнет ваш тиран,
              Как все тираны погибали!..»
        О вашей деятельности и трагической гибели знает весь мир. На вашем героизме
воспитывалось несколько поколений. Герои «Молодой гвардии» навечно в нашем строю. На них
мы равняем шаг. Они всегда с нами.
        Твоѐ, Олег, незримое присутствие заставляет нас сегодня, в мирные дни, своим поведением,
своей учѐбой приумножать славу молодогвардейцев.
        Спи спокойно, Олег, память о тебе жива! В память о тебе – наши славные дела!
        Пусть никогда в жизни войны не разлучают матерей со своими детьми. Пусть повсюду сияют
улыбки малышей, а женщины цветут от радости и любви.
        Люди! Встрепенитесь! Остановитесь! Оглянитесь! Только цветите, только любите и никогда
не забывайте, что ваша жизнь – это героизм и бесстрашие наших дедов и прадедов, которые своей

                                                                                                                                     7]]></page><page Index="8"><![CDATA[жизнью защищали своѐ Отечество.
                                              Фонограмма «Обернитесь»

                                         Вокализ, на экране «Мы помним…»
ВЕДУЩИЙ 1 Прислушайтесь… Ветер многое может поведать, только попросите его.

        Печально он расскажет вам о молодых девушках и юношах, наших земляках, отважно
ставших на борьбу с врагом.

        Расскажет, как радостно расправил он красное знамя, дразня ненавистных захватчиков, как
притихал, чтобы юные герои расклеили листовки, такие нужные и важные для людей, как шумел,
заглушая шаги подпольщиков, чтобы их не услышал враг, как теребил волосы, лаская и успокаивая
девчонок и мальчишек, несломленных пытками, смело смотрящих на своих палачей в последнюю
минуту своей короткой, но яркой жизни, как яростно он выл над шурфом, проклиная нелюдей,
погубивших молодые жизни, бросая жгучие порывы в их озверевшие лица.
ВЕДУЩИЙ 2 Еще расскажет, как горько плакал с матерями, сестрами, братьями – со всеми;
нашептывал им слова, пытаясь утешить их исстрадавшиеся души…

        Все помнит ветер.
        Каждый год он приходит к юным героям на могилы, нежно трогает цветы, тихо рассказывая
обо всем, что происходит в стране. На праздники с радостью прилетает на парады, чтобы гордо
развевались знамена в эти торжественные минуты. Приветствует старых знакомых, тревожно
всматривается в лица сегодняшней молодежи.
        Помнят? Знают? Чтят?
        Чтец 2 Да, помнят, гордятся, живет в их сердцах благодарность!
ВЕДУЩИЙ 1 На прощание ласково обнимает всех за плечи, гладит ладошками по светлым лицам –
живите счастливо, пусть никогда в вашей жизни не будет войны! – и ,успокоенный, улетает в
бескрайние степи…

                                                          Спасибо, ветер!
        Готовясь к нашей встрече, мы использовали письма ваших сверстников, участников
областного конкурса «Письмо молодогвардейцу». Сегодня мы говорили вашими словами,
передавали ваши мысли. Спасибо вам, что вы

                                               Помните. Знаете. Чтите.
Мы желаем всем мира, удачи, любви.]]></page><page Index="9"><![CDATA[«Люди!

        Пока сердца стучатся, -
                                     помните!»

                      Вечер-эссе,
посвященный 75-летию «Молодой гвардии»

         На сцене стоит столик и два стула для ведущих. «Задник» сцены украшен портретами
молодогвардейцев и тематическим плакатом. Звучит фонограмма песни «От героев былых времен».

         ВЕДУЩИЙ 1: Война! Твой страшный след
                 Живѐт в архивах пыльных,
                 В полотнищах побед
                 И в нашумевших фильмах.
                 Война! Твой горький след –
                 И в книгах, что на полке...
                 И вот уж шесть десятков лет
                 Ношу твои осколки...

         ВЕДУЩИЙ 2: В эти дни исполняется 75 лет комсомольскому подполью небольшого
шахтѐрского города, что у нас на Луганщине, – Краснодона.

         ВЕДУЩИЙ 1: Проходят годы, десятилетия, а величие подвига молодогвардейцев не
уменьшается, не меркнет, не забудется; не затеряются в истории имена мальчишек и девчонок,
совершивших невиданный подвиг во имя свободы своей страны, во имя человечества!

         ВЕДУЩИЙ 2: И это не просто слова, ведь цена им – жизнь! И жизнь не только солдат,
военных, но и жизни многих подростков, ваших сверстников.

         Все-таки у войны было и «детское лицо». Ведь средний возраст
комсомольцев-подпольщиков, сражавшихся в рядах «Молодой гвардии», –16-18 лет!!!

              Чтоб ненависть
              Дала врагам ответ,
              Чтоб ты сумел
              Найти себя
              В борьбе,
              Достаточно,
              Когда 16 лет,
              16 лет исполнилось тебе.
              16 лет,
              Когда Отчизне
              Вы так нужны,
              Кто держит ваш порыв?
              Кто сломит вас,
              Когда во имя жизни
              Вы рветесь в бой, о смерти позабыв!

         ВЕДУЩИЙ 1: Как это – шагнуть в бессмертие со школьной скамьи? Ведь в свои 16-18 лет
они знали, что рискуют жизнью. Как это – отдать свою жизнь за свой народ, за жизнь будущих
поколений, когда ты сам в начале жизненного пути и тебя называют «будущим страны»? Что это –
подвиг или ребячество?

         ВЕДУЩИЙ 2: Давайте сегодня вместе попробуем найти ответы. Хотя это непросто. Ведь о
подвиге говорить трудно еще и потому, что героическое в жизни, порой, выглядело просто и
буднично.

         ВЕДУЩИЙ 1: Мы хотим вам рассказать о тех, кому никогда не будет больше 16-20 лет...

Война взломала даже демографию

                                                                                              9]]></page><page Index="10"><![CDATA[И в сорок – трижды проклятом году!
              В школярские ребячьи биографии
              Внесла немыслимую чехарду.
              Измерив жизнь иными Величинами,
              Во взрослый мир вошли вы напрямик –
              Став чуть ли не матерыми мужчинами,
              О юности не вспомнив не на миг…

         ВЕДУЩИЙ 2: И всѐ-таки у этих мальчишек и девчонок была юность. Особая, предвоенная.
         Какими они были? О чем мечтали? Кто и как воспитал в них такую исполинскую силу духа?
         ВЕДУЩИЙ 1: Сегодня молодогвардейцы заговорят с вами из далеких 40-х. Своими
стихами, строками из дневников, письмами. Вы услышите их голоса. Найдете ответы.

              Ты помнишь школьные годы?
              Он был высоким и смуглым,
              Умел взбираться на сосны
              И в пруд с обрыва нырять,
              Читал Майн Рида и Блока.
              Играл на гитаре в струнном
              И мог любую задачку
              Без всяких подсказок решать.
         ВЕДУЩИЙ 2: Эти строки можно отнести ко многим краснодонцам – эдакий коллективный
портрет предвоенной молодежи. Тогда, как в прочем и сейчас, было модно много читать и
заниматься спортом, было необходимым разбираться в международной политике и быть
подкованным комсомольцем, сознательным школьником...

                           Выходит 1 чтец, неся развернутую газету, зачитывает из неѐ
         Чтец 1: Заметка в краснодонской городской газете «Социалистическая родина» от 13
декабря 1940 года:
         «Сказать, что в 9 классе учиться очень легко, нельзя. Но трудностей непреодолимых нет.
Упорная работа над собой, сознательное отношение к учебе и выполнение домашних работ дают
неплохие результаты.
         Скажу о себе и своих товарищах по классу. В первой четверти этого учебного года я
получила оценки «хорошо» и «отлично». Мои товарищи – Татарина и Ковалева также учатся на
«хорошо» и «отлично». Добиться успехов в учебе нам удалось потому, что мы крепко усвоили:
знания нужны нам и приобретаются путем аккуратного выполнения домашних работ.
         Придя из школы домой, я правильно использую остаток дня. Отвожу время на выполнение
домашних заданий, читаю художественную литературу. В дни отдыха посещаю кино, библиотеку.
Ежедневно занимаюсь физкультурой. Мое социалистическое обязательство – 1940-1941 учебный
год окончить по всем предметам только на «отлично».
         Ульяна Громова – комсомолка, ученица 9 класса средней школы № 6.

         ВЕДУЩИЙ 1: Трудно объяснить, что такое «социалистическое обязательство», ведь и
«комсомол» ушел в небытие. Но нам это необходимо, чтобы понять истоки подвига этих мальчиков
и девочек ...

         ВЕДУЩИЙ 2: Далеко, очень далеко ушло то удивительное время. Но сегодня в нашем зале
присутствуют эксперты – наши ветераны, которые и помогут разобраться в этих «отживших
понятиях», а мы с вами еще раз задумаемся, так ли уж плохо было наше «социалистическое
прошлое», которое и воспитало будущих героев-молодогвардейцев.

         ВЕДУЩИЙ 1: Мы обращаемся к вам, уважаемые гости! Расскажите, что же это значило в
40-е быть «комсомольцем», «брать на себя социалистические обязательства», «как это было на
войне»?

                                                Слово предоставляется гостям]]></page><page Index="11"><![CDATA[ВЕДУЩИЙ 2: Когда листаешь чудом уцелевшие блокноты Ивана Земнухова, читаешь
немного наивные, иногда литературно несовершенные строки, с особым чувством глубокого
благоговения склоняешься в поклоне, ибо это – документ души.

         ВЕДУЩИЙ 1: Есть в его записях одно острополемическое стихотворение. В противовес
элегии Лермонтова:

              «И скучно и грустно,
              И некому руку подать
              В минуту душевной невзгоды ...»

                                          2-й чтец выходит с записной книжкой
         Ваня пишет: «Нет, нам не скучно и не грустно,

                          Нас не тревожит жизни путь.
                          Измен незнаемые чувства –
                          Нет! – не волнуют нашу грудь.
                          Бегут мятежною чредой
                          Счастливой юности лета,
                          Мечты игривою толпою
                          Собой заполнили сердца.
                          Нам чуждо к жизни отвращенье,
                          Чужда холодная тоска,
                          Горячей юности сомненья
                          И внутренняя пустота!
         ВЕДУЩИЙ 1: Полный сил и энергии, он страстно желал прожить жизнь так, чтобы остался
след, сделать жизнь содержательной и интересной. Ведь об этом мечтает, наверное, каждый из вас.
         ВЕДУЩИЙ 2: Со страниц дневников молодогвардейцев встают в полный рост
замечательные, талантливые и увлеченные жизнью, деятельные юноши и девушки. Открытыми,
добрыми глазами они всматривались в будущее, видели его прекрасным, они мечтали. Ведь вы
тоже мечтаете…
         ВЕДУЩИЙ 1: Они могли бы стать рабочими, землепашцами, педагогами и журналистами,
инженерами-конструкторами. Варили бы сталь и создавали космические корабли, строили бы
города.
         ВЕДУЩИЙ 2: Они отдали свои жизни за то, чтобы всѐ это сделали мы с вами.
              Окончатся лихие дни ...
              Ты, Саша, будешь вновь со мною,
              И будут вновь светить огни
              Над нашей мирною страною.
            На сцене чтец: юноша и девушка, они попеременно рассказывают о молодогвардейцах
         Девушка: Иван Земнухов мечтал стать юристом, и даже был направлен райкомом на курсы,
но закончить их не удалось – помешала оккупация.
         Юноша: Любовь Шевцова. «Любка-артистка» – плясунья и хохотушка, такая непоседа, что
и минуты не могла усидеть на месте. Стать артисткой – еѐ мечта.
         Девушка: Виктор Третьякевич – замечательный организатор, страстно любил музыку,
стихи, родную природу, был корреспондентом районной газеты.
         Юноша: Большой мечтой Сергея Тюленина была авиация. Занимаясь в авиамодельном
кружке, Сергей мечтал стать летчиком.
         Девушка: Олег Кошевой был слишком молод, чтобы сказать определенно... Он
редактировал школьную газету, участвовал в спортивных состязаниях, занимался в литературном
кружке, писал стихи ...
         Звучат фонограмма канонады и мелодии военных лет, на каждое четверостишие выходят
            юноши и девушки, одетые соответственно эпохе, и становятся плечом к плечу
         Юноша: Как это было! Как совпало –
                          Война, беда, мечта и юность!
                          И это все в меня запало,
                          И лишь потом во мне проснулось ...

                                                                                                                                    11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Юноша: Сороковые, роковые,

Свинцовые, пороховые…

Война гуляет по России,

А мы такие молодые!

Девушка: Ах, война!

Что ж ты сделала, подлая:

стали тихими наши дворы,

наши мальчики головы подняли –

повзрослели они до поры,

на пороге едва помаячили

и ушли за солдатом солдат...

До свиданья, мальчики!

Мальчики,

постарайтесь вернуться назад.

Чтецы отходят в глубь неосвещенной сцены, прожектор направлен на ведущих и освещает

                            каждого, кто читает стихи

ВЕДУЩИЙ 1: Эти мальчики не уходили на передовую, они воевали у себя дома, в

оккупированном Краснодоне.

Вы наверняка слышали такое выражение «сын за отца». Эти мальчики и девочки поднялись

на защиту своей земли на следующий день после казни 32 шахтеров и коммунистов, которых

живыми закопали в землю! Ведь кому-то же надо было защищать Родину!

            На каждое четверостишие чтецы вступают в круг света

Юноша 1: Клянусь: назад ни шагу!

Скорей я мертвый сам

На эту землю лягу,

Чем землю эту дам!

Девушка 1: Клянусь, мы будем квиты

С врагом. Даю обет,

Что кровью будут смыты

Следы его побед!..

Юноша 2: А если я нарушу

Ту клятву, что д а ю ,

А если вдруг я струшу

Перед врагом в бою,

Юноша 1: Суровой мерой мерьте

Позор моей вины,

Пусть покарает смертью

Меня закон войны!

ВЕДУЩИЙ 1: Часто ли мы в своей жизни даем клятвы, обещания? Мы понимаем, что они

обязывают. И в этом есть элемент какой-то магии, игры...

ВЕДУЩИЙ 2: Молодогвардейцы играли всерьез. Верные клятве, они хранили в

глубочайшей тайне, даже от близких людей, все, что касалось их деятельности в «Молодой

гвардии». Но дело не только в конспирации. Понимая риск и смертельную опасность, которым себя

подвергают, они не хотели ставить под удар родных.

ВЕДУЩИЙ 1: Представьте, что значит в 16-18 лет взвалить на свои плечи тяжесть такой

ответственности! И абсолютно ясно видится теперь, что никакого бахвальства и мальчишества не

было! Им не нужно было хвалиться ни перед кем. Они спасали Родину!

ВЕДУЩИЙ 2:  Ночь пустынна.

            Ночь темна.

            И ни шороха, ни звука.

            Только эта тишина

            Сну фашистов не порука.

            Нет, не спится по ночам, –]]></page><page Index="13"><![CDATA[Если спится –
                                   Плохо спится.
                                   А коль спится палачам,
                                   То такое им приснится!
                                   Вспышка света,
                                   Сноп огня!
                                   Никуда вам, псам,
                                   Не деться!
                                   Узнаете вы меня –
                                   Молодогвардейца?
                                   За шахтеров, за детей.
                                   За обугленные вишни,
                                   За замученных людей
                                   Мстить друзья Олега вышли.
         ВЕДУЩИЙ 1: Возникшая из небольших разрозненных групп, разросшаяся и окрепшая,
«Молодая гвардия» к концу 1942 года представляла собой реальную силу. Немецкому
командованию пришлось направить в Краснодон специальные силы, которые должны были
очистить тылы от партизан.
                                   Стены вас не сохранят!
                                   Не спасут штыки винтовок.
                                   От ночных моих гранат,
                                   От дневных моих листовок!
                                   ...Помнит наш степной простор,
                                   Как, взлетая ввысь со звоном,
                                   Мести праведной
                                   костер
                                   полыхал
                                   Над Краснодоном!
         ВЕДУЩИЙ 2: Трудно себе представить, что можно сделать за два с небольшим месяца.
Ведь именно столько просуществовала «Молодая гвардия». С двадцатых чисел сентября до
первых чисел января, когда начались аресты подпольщиков.
         ВЕДУЩИЙ 1: Когда читаешь, что молодогвардейцы мешали добыче угля, невозможно
правильно оценить этот факт. Но, когда узнаешь, что уже на 10-й день после освобождения
Краснодона уголь пошел на-гора (хотя немцам не удавалось еѐ наладить в течение полугода!), то
понимаешь, насколько реальной силой были юные подпольщики!
         ВЕДУЩИЙ 2: Скупые строки хроник: «Печатали, распространяли листовки». Это значит,
что в тяжелых условиях оккупации ребята нашли в развалинах старой типографии шрифт, вырезали
недостающие буквы из резины. Слушали ночью радиоприемник, ловили сводки
«Совинформбюро», а утром жители читали последние новости с фронта! Чем это было для людей,
живших в оккупации, – трудно оценить.
         ВЕДУЩИЙ 1: Точно так же сейчас нам трудно представить, что чувствовали жители
Краснодона, увидев утром 7 ноября красные флаги над городом.
              А на заре,
              На кровлях Краснодона
              зашелестели алые знамена.
              Над парком, проржавевшим и пустым,
              Они казались пламенем живым, –
              Таким горячим, ярким и могучим,
              Что не закрыть его осенним тучам!
              Проснувшись, тот огонь ребенок увидал
              И ручкой замахал,
              И закричал:
              «Там, на дворе, смотри, там флаги, мама!»

                                                                                                                                    13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Все двери открывались.
              В небе прямо,
              Над шахтой номер «Первой-бис»
              Костры багряные
              Торжественно взвились.
         ВЕДУЩИЙ 2: А потом был поджог биржи труда со списком молодежи, которую
готовили к отправлению в Германию... Это случилось 6 декабря 1942 г.
              Метет буран ... В просторах ночи темной
              Морозный ветер воет и визжит…
              Пушистый снег повязкою огромной
              На свежих ранах города лежит.

              Жестокий холод
              Колет щеки, губы,
              Пронизывая тело до костей...
              Но крадутся вперед Сергей и Люба
              Опасный путь!
              - Дойти бы поскорей!...

              А Краснодон, охвачен зимней стужей,
              Под белым одеялом крепко спал...
              Вот этот дом, который им так нужен!
              Проклятый дом:
              Войдешь - и ты пропал!
              Здесь – биржа.
              Знает Люба:
              Тех, кто в списках,
              Угонят в рабство всех
              В ближайший день.

              Стоит угрюмый дом,
              И в окнах низких,
              Как будто залегла ночная тень…
              Но с завтрашнего дня –
              Конец напасти.
              Не будет биржи с завтрашнего дня!
              Она исчезнет
              В жаркой жадной пасти
              Огня!

              Как холодно! А где же спички?
              Вроде, в кармане были... Потерять – беда!
              Чуть светится, дрожа, на небосводе
              Последняя лучистая звезда.
              Сергей глядит из-за угла забора,
              Выслеживая сонных часовых,
              И думает при этом:
              «Скоро! Скоро!..
              Сухие доски загорятся в миг…»

         ВЕДУЩИЙ 1: Молодогвардейцы свято выполняли свою клятву. Вот лишь несколько еѐ
строк, воплощенных в дело.

         Чтец 1: КЛЯНУСЬ МСТИТЬ БЕСПОЩАДНО!]]></page><page Index="15"><![CDATA[Фашистские грабители пытались угнать скота в 500 голов в Германию. Боевая пятерка в
составе: Сергея Тюленина (18 лет), Владимира Осьмухина (18 лет), Демьяна Фомина (18 лет),
Виктора Петрова (18 лет) и Семена Остапенко (16 лет) перестреляла за городом охран у, а
скот разогнала по окрестным селам.

         Чтец 2: ЗА СОЖЖЕННЫЕ, РАЗОРЕННЫЕ ГОРОДА И СЕЛА...
         После ноябрьских праздников группа в составе: Ивана Туркенича (21 год), Анатолия
Попова (19 лет). Демьяна Фомина (18 лет) и Ивана Земнухова (21 год) – освободила 20 советских
военнопленных, обреченных на гибель в здании первомайской больницы.
         Чтец І: ЗА КРОВЬ НАШИХ ЛЮДЕЙ ...
         В конце ноября Иван Туркенич, Анатолий Попов и Демьян Фомин забросали гранатами
немецкую штабную машину на участке дороги Краснодон – Изварино.
         Чтец 2: ЗА МУЧЕНИЧЕСКУЮ СМЕРТЬ ТРИДЦАТИ ШАХТЕРОВ-ГЕРОЕВ...
         Боевая группа под руководством Сергея Тюленина уничтожила вражескую автоколонну,
следовавшую на юг Краснодона.
         Чтец I: КРОВЬ ЗА КРОВЬ! СМЕРТЬ ЗА СМЕРТЬ!
         Группа под руководством молодого коммуниста Евгения Мошкова налетела на охрану
Волчанского лагеря, завязала с ней бой и, воспользовавшись паникой, освободила более 70-ти
военнопленных.
         ВЕДУЩИЙ 2: Здесь, пожалуй, стоит сделать одну оговорку. Нисколько не умаляя значения
военных операций подполья, мы должны оценивать его работу не только по тому, что успели
сделать молодогвардейцы, но и по тому, чего не успели сделать оккупанты: сотни ребят, спасенных
от угона в рабство, эшелоны угля, не доставшегося врагу. И, главное, высокий моральный дух
населения, его вера в победу и готовность к борьбе!

              В грязи, во мраке, в голоде, в печали,
              Где смерть как тень тащилась по пятам,
              Такими мы счастливыми бывали,
              Такой свободой бурною дышали,
              Что внуки позавидовали б нам ...
         ВЕДУЩИЙ 1: В Краснодонском подполье сражалось 92 человека. История же «Молодой
гвардии» – это жизнь сотен тысяч людей, миллионов, если иметь в виду всех, кого взволновал,
вдохновил, на чьей судьбе отразился подвиг краснодонцев.
         ВЕДУЩИЙ 2: Проходят годы, десятилетия, новый век на дворе, а величие их подвига не
уменьшается, не меркнет, не забывается.
         Так пусть же их вечные, святые имена напоминают нам о той цене, которой заплачено за
мирную жизнь последующих поколений!

                Называют имена молодогвардейцев:

Олег Кошевой    Ульяна Громова                    Нина Кезикова
Любовь Шевцова
Сергей Тюленин  Иван Туркенич                     Радий Юркин
Иван Земнухов
                Виктор Третьякевич                Нина Иванцова

                Борис Главан                  Антонина Иванихина

                Зал встает в минуте молчания

ВЕДУЩИЙ 1:      Что гибель нам?
                Мы даже смерти выше.
                В могилах мы построились в отряд
                И ждем приказа нового.
                И пусть не думают,
                Что мертвые не слышат,
                Когда о них потомки говорят ...
                Вечер заканчивается фонограммой военных песен

                                                                                                 15]]></page><page Index="16"><![CDATA[«Мы воздадим все почести героям поименно!»

                                                          Митинг-реквием

         На площади собираются зрители, участники, военные подразделения со знаменами,
    военно-спортивные клубы, школьники. Все выстраиваются по периметру площади. Звучит
фонограмма оперы Мейтуса «Молодая гвардия». Президиум и агитбригада выстраиваются лицом

                                                       к памятнику.
Музыка резко обрывается. Над площадью звучат гулкие, громовые удары колокола (3 раза). В
наступившей тишине, как набат, звучит голос из динамика:

              Героям – Слава! ...
              Краснодону – Слава! . . .
              В бессмертие ушедшим навсегда –
              Клянемся быть достойными
              по праву,
              Тех, кто не станет на поверку
              никогда!
ВЕДУЩИЙ 1: То, что отмечено печатью бессмертия – забвению не подлежит!
ВЕДУЩИЙ 2: Мы – поколения, родившиеся после войны, – знаем: за сегодняшний день заплачено
самой высокой ценой – ЖИЗНЬЮ МОЛОДЫХ!
              Как живет в нас, наружу не вырвавшись, стон,
              Так давно в нашем сердце болит Краснодон.
              Мы не все там бывали, но мучил он нас,
              Как застрявший осколок свинца —
              И не в шурф их бросали, а в наши сердца,
              В нашу память, что с нами болит до конца,
              В нашу гордость, народа-бойца…

          Звучат позывные – сигнал подровняться и подтянуться для всех, кто на площади.

ВЕДУЩИЙ 1: Митинг-реквием «Мы воздадим все почести героям поименно!», посвященный
75-летию комсомольского подполья Краснодона, считать открытым!

          - Флаги приспустить! (приспускаются все знамена на площади)
          - «Молодой гвардии» – посвящается!
ВЕДУЩИЙ 2: Слово предоставляется _______________ (не более 3-5 минут)

                    Фонограмма доносит звук затихающего ветра, далекой канонады.

Голос «за кадром»: Чем дальше в историю уходят огненные 40-е, тем с большей силой нам хочется
вновь и вновь прикоснуться к тому времени, вдохнуть его обжигающего воздуха, снова пройти по
забытым полям, перелескам, побывать возле вечного огня, в ярком пламени которого видны
горящие дома, полыхающие сады, горе, принесенное войной.

   На возвышении возле микрофонов 2 ведущих – юноша и девушка (наши современники), чтецы
    выходят читать стихи и становятся плечом к плечу, на поверку перед молодогвардейцами

Девушка:
              Мама, милая, извини,
              Но со мною, что-то случилось:
              Мне, рожденной после войны,
              Этой ночью война приснилась!
              Мессершмиттов истошный вой,
              Будни долгой эвакуации...]]></page><page Index="17"><![CDATA[Над седою твоей головой
              Обгоревшие руки акации.

Юноша:
              Я знаю, никакой моей вины
              В том, что другие не пришли с войны,
              В том, что они – кто старше, кто моложе –
              Остались там, и не о том же речь,
              Что я их мог, но не сумел сберечь, –
              Речь не о том, но всѐ же, всѐ же, всѐ же ...

    Врывается стук метронома. Звук нарастает, на каждый удар метронома голос за кадром
                                                      называет имя.

                                 На каждое имя школьники выпускают 1 голубя.

- Олег Кошевой. Навеки – 16!
-Любовь Шевцова. Навеки – 18!
- Сергей Тюленин. Навеки – 18!
- Ульяна Громова. Навеки – 19!
- Виктор Третьякевич. Навеки – 19!
 Звук метронома обрывается. Гулкий удар колокола. Затихающий порыв ветра доносит голос из

                                                          динамика
Голос: Такие раны не лечат ни доктора, ни время... Задержись на минуту, современник... Подумай...
Послушай... Им было столько же, сколько тебе сегодня. Но им никогда не будет больше.

                                             Следует 2-ой удар колокола.

ВЕДУЩИЙ 1: Кто они? Какими они были? Кто воспитал в этих девочках и мальчиках такую
исполинскую силу духа? Кто дал им силу не дрогнуть?

                                                   3-ий удар колокола.

ВЕДУЩИЙ 2: Понять это – все равно, что ответить на вопрос: «Как стать настоящим
человеком?»... Когда-то, в далекие 40-е, это было главной задачей юности!

  Звучит фонограмма песни «Мы рождены, чтоб сказку сделать былью» - 1 куплет с припевом -
                                                           фоном.

ВЕДУЩИЙ 1: Трудно передать ощущение предвоенной молодости ... Беззаботное в частностях с
целеустремленностью в главном.
М о л о д ы е , горячие, о н и обладали чувством вселенской ответственности...
ВЕДУЩИЙ 2: Они – внуки тех, кто в 17-ом поднялся на решительный штурм старого мира. От
железной гвардии солдат революции приняли они эстафету борьбы и побед.

  Над площадью повиса е т т ревожная пауза и снова удары метронома, голуби, выпущенные на
                                                        каждое имя.

Выходит «молодогвардеец»:

- Василий Борисов. Навеки – 17!
- Антонина Дьяченко. Навеки – 18!
- Семен Остапенко. Навеки –16!
- Нина Минаева. Навеки – 19!
- Владимир Осьмухин. Навеки – 18!
- Василий Бондарев. Навеки – 19!

                                                                                                                                    17]]></page><page Index="18"><![CDATA[Фонограмма: шум огня, ветер. Спокойный, немного грустный голос из динамиков.

Голос: Горит Вечный огонь. И языки его пламени, перебивая друг друга, стремятся ввысь,
передавая свое волнение людям... Огонь шепчет какие-то слова, огонь что-то рассказывает...

           Звучит фонограмма песни «Товарищ время», как издалека звучат слова ведущего

ВЕДУЩИЙ 1: А время было трудным и прекрасным! Молодая республика Советов, сбросив на
свалку истории остатки контрреволюционных банд, залечив раны, нанесенные гражданской
войной, всѐ тверже становилась на ноги.

              Это б в прежнее время хватило
              Биографий на десять.
              Если вихрем тебя закрутило,
              На покой не надейся.
              Только мы не песчинками были
              В этом вихре,
              А ветром,
              Не легендою были,
              А былью,
              И не тьмою,
              А светом.

                                        Фоном звучит «Марш энтузиастов»

ВЕДУЩИЙ 2: Стране очень нужны были грамотные люди, способные строить, изобретать,
управлять. Вот такими людьми и должны были стать будущие молодогвардейцы и их ровесники,
родившиеся в 20-е г о ды.
Выходит «молодогвардеец»:

              Я родился в войну мировую,
              Зналось детство с гражданской войною,
              И прошел полосу моровую,
              И макуха
              Знакома со мною,
              И разруха знакома со мною.
              Старый мир напоследок калечил,
              Но убить нас не смог он.
              Одному поколенью на плечи –
              Не слишком ли много?

                               Фонограмма песни «Вставай, страна огромная»

ВЕДУЩИЙ 2: У них почти не было юности… Предвоенное поколение сразу же повзрослело с
началом войны. Их весенняя пора жизни улетела, промелькнула, исчезла, сметенная огненным
дыханием времени…

              Война взломала даже демографию
              И в сорок – трижды проклятом году!
              В школярские ребячьи биографии
              Внесла немыслимую чехарду…
ВЕДУЩИЙ 1: Что для нас, живущих в третьем тысячелетии та война? Поколение солдат Великой
Отечественной понесло огромные потери: из каждых ста воевавших в живых осталось только трое!
И краснодонцы из их числа!
              Измерив жизнь иными Величинами,
              Во взрослый мир вошли вы напрямик –
              Став чуть ли не матѐрыми мужчинами,]]></page><page Index="19"><![CDATA[О юности не вспомнив ни на миг…
                               Врывается звук метронома. Голос за кадром.

- Виктор Лукьянченко. Навеки – 16!
- Нина Кезикова. Навеки – 18!
- Ангелина Самошина. Навеки – 18!
- Николай Миронов. Навеки – 18!
- Дмитрий Огурцов. Навеки – 21!
- Степан Сафонов. Навеки – 17!

                                  Выходит девушка в платье предвоенной поры.

Девушка:
              Ты помнишь школьные годы?
              Он был высоким и смуглым,
              Умел взбираться на сосны
              И в пруд с обрыва нырять,
              Читал Майн Рида и Блока,
              Играл на гитаре в струнном,
              И мог любую задачку
              Без всяких подсказок решать ...

ВЕДУЩИЙ 2: Своей жизнью молодогвардейцы доказали сложнейшую нравственную ТЕОРЕМУ о
непобедимости советского человека, в каком бы возрасте и обстоятельствах не застала бы его
борьба.
ДАНО было суровым военным временем: война, оккупация, 16-18 лет отроду, десятилетка (иногда
неполная) за плечами.
ТРЕБОВАЛОСЬ ДОКАЗАТЬ: «Никогда, никогда комсомольцы не будут рабами ...»
И еще: «Комсомольцами были, комсомольцами остались...»
И ОНИ ДОКАЗАЛИ ЭТО: Верностью клятве. Жизнью. Борьбой. И своей смертью...

                       Юноша предвоенной поры. Чтецы становятся плечом к плечу.

Юноша:
              Разве погибнуть
              ты нам завещала,
              Родина!
              Жизнь обещала,
              Любовь обещала,
              Родина.

Девушка:
              Разве для смерти
              рождаются дети,
              Родина?
              Разве хотела ты нашей смерти,
              Родина?

Юноша:
              Пламя ударило в небо –
              Ты помнишь,
              Родина?
              Тихо сказала:
              «Вставайте на помощь...»
              Родина.

Девушка:

                                                                                                                                    19]]></page><page Index="20"><![CDATA[Славы никто у тебя
              не выпрашивал,
              Родина.
              Просто был выбор
              у каждого:
              Я или Родина...

                                          Звук метронома. Голос. Голуби

- Нина Старцева. Навеки – 18!
- Виктор Субботин. Навеки – 19!
- Анатолий Попов. Навеки – 19!
- Надежда Петрачкова. Навеки – 19!
- Евгений Мошков Навеки – 23!
- Леонид Дадышев. Навеки – 17!

Голос за кадром: «Страшна не сама казнь. Она – мгновение. Страшно то, что до этого мгновения
человек проживает свою смерть десятки, сотни, тысячи раз. И эти тысячи раз, когда он умирает в
своем воображении, нестерпимы».
Мы так привыкли говорить о мужестве героев, которые шли на казнь с высоко поднятой головой,
что порой, забываем о том, какой ценой это мужество давалось…
ВЕДУЩИЙ 2: Они ушли не испытав радость мирной счастливой жизни, ушли недолюбив...
Сколько раз в своей мирной жизни мы говорили и слышали слова «они жили счастливо и умерли
в один день...». Банальная фраза.... А ведь среди молодогвардейцев были те, кто только краешком,
легким прикосновением успели почувствовать «самое утреннее из чувств»…

              Ты – рядом, и все прекрасно:
              И дождь, и холодный ветер.
              Спасибо тебе, мой ясный,
              За то, что ты есть на свете.

              Спасибо за эти губы.
              Спасибо за руки эти.
              Спасибо тебе, мой любый,
              За то, что ты есть на свете!
            Голос за кадром. Выходят молодогвардейцы по парам, поддерживая друг друга.

Голос: В один день, в один и тот же час погибли любившие друг друга Николай Сумской и Лидия
Андросова...
Иван Земнухов и Клавдия Ковалева шли к шурфу, бережно поддерживая друг друга... Иван,
ослепленный фашистами (осколки очков во время побоев вонзились ему в глаза), в последний раз
прижимал к себе свою избитую, измученную Клаву...
В одну из черных ночей в начале января были казнены молодогвардейцы Юрий Полянский, горячо
им любимая Антонина Дьяченко...

        Уже никогда неумолимое время не коснется их любви ... Они остались навечно вместе...

                                         Звук метронома. Голос за кадром.
- Клавдия Ковалева. Навеки – 18!
- Иван Земнухов. Навеки – 20!
- Николай Сумской. Навеки – 19!
- Лидия Андросова. Навеки – 19!
- Антонина Дьяченко. Навеки – 18!
- Юрий Полянский. Навеки – 19!]]></page><page Index="21"><![CDATA[ВЕДУЩИЙ 1: Их было 72... Они родились в первом десятилетии после Октября 1917 года и почти
все погибли в начале 1943 года... Тесно годам между датами их рождения и смерти. Но какая жизнь
уместилась тут!
ВЕДУЩИЙ 2: Война – это не только кровь, страдания и смерть, но еще и высший взлет
человеческого духа, бескорыстный подвиг, самопожертвование...
Голос «за кадром»:

              Что гибель нам? Мы даже
              смерти выше.
              В могилах мы построились
              в отряд
              И ждем приказа нового.
              И пусть
              Не думают, что мертвые
              не слышат,
              Когда о них живые говорят!

       Слово предоставляется лидеру молодежного движения, представителю от молодежи.
        Поколение людей, родившееся после войны, не имеет права на малодушие, даже в

самых сложных жизненных ситуациях, потому что знает пример жизни, пример борьбы и
несгибаемой воли бессмертных молодогвардейцев! И это обязывает нас быть достойными
памяти героев. Хотя мы совсем другие, мы не знаем, что такое война, и многое нам не понять.
Но мы клянемся:

                                                           Клятва

Мы, молодежь III тысячелетия, будущее этой страны, клянемся тебе, Товарищ Время,
быть верными делу молодогвардейцев, а значит любить Родину, заслонить ее в трудную
минуту войны и лихолетья!

                                                      КЛЯНЕМСЯ!
Клянемся памятью героев-краснодонцев: быть причастными ко всему, что
происходит в мире!

                                                      КЛЯНЕМСЯ!
Клянемся тебе, Товарищ Правда, своей совестью: быть честными перед собой, не кривить
душой, не искать легких путей!

                                                      КЛЯНЕМСЯ!
Каждым ударом сердца, каждым прожитым днем, всей жизнью клянемся тебе,
Товарищ Память, помнить какой ценой завоевано наше право – жить.

                                                      КЛЯНЕМСЯ!

КЛЯНЕМСЯ БЫТЬ ДОСТОЙНЫМИ ПО ПРАВУ ТЕХ, КТО НЕ СТАНЕТ
НА ПОВЕРКУ НИКОГДА!

                                                      КЛЯНЕМСЯ!

              А что такое быть причастным?
              Бороться и не жить спокойно.
              Причастным – это быть несчастным
              В те дни, когда кому-то больно.
ВЕДУЩИЙ 1: Право возложить цветы к памятнику героям-молодогвардейцам предоставляется
лучшим представителям молодежи Луганщины!

                              - Воинские почести героям Краснодона – воздать!
         Залп из стрелкового оружия. Звучит фонограмма песни «От героев былых времен»
         Митинг-реквием: «Мы воздадим все почести героям поименно» – считать закрытым.

                                                                                                                                    21]]></page><page Index="22"><![CDATA[«Прикасаясь сердцем к подвигу...»
                                                          Урок мужества

         Добрый день дорогие ребята! Снова школьный звонок позвал вас на первый урок.
Отзвучала праздничная музыка и слова поздравлений. Вы на пороге нового учебного года,
который потребует от вас сил и энергии, терпения и желания постигать! Пусть он будет
удачным во всех отношениях!

         Первый урок, с которого начинается новый учебный год, по традиции называется Уроком
Мира. Сегодня мы назовѐм его Уроком Мужества.

         Учитель: ...Вряд ли в своей повседневной жизни мы осознаѐм всю необычность времени, в
котором живѐм. Чем дальше уходит от нас XX век, тем дальше некоторые полузабытые понятия:
«оккупация», «подполье», «фашизм».

         Что для нас, живущих в третьем тысячелетии, та война? А ведь тем, что у нас в стране
выросло уже несколько поколений, не знавших войн, мы обязаны им – солдатам Великой
Отечественной... Помним ли мы о том, что из каждых ста воевавших домой вернулись только трое.
Поколение 20-х годов понесло огромные потери!

         75 лет отделяют нас от явления, которое для современных мальчишек и девчонок достаточно
абстрактно – «Молодая гвардия». Кто были эти люди? Просто мальчики и девочки? Какими они
были?..

         Давайте сегодня пропустим через себя ток времени, который позволит прикоснуться к
подвигу сердцем...

         Задумаемся на минуту: сколько можно успеть за три месяца? Что можно сделать за три
месяца? (Ответы старшеклассников):

              замечательно провести летние каникулы;

              научиться плавать, играть на гитаре;

              освоить компьютер и ещѐ много полезных дел.
         А можно шагнуть в бессмертие... Всего неполных три месяца просуществовала подпольная
комсомольская организация «Молодая гвардия». Давайте восстановим хронологию событий.
         Краснодон. 20 июня 1942 года. Город сдан врагу... По безлюдным улицам притихшего
городка проносится мотопехота, гремят сапоги оккупантов. Завоеватели принесли с собой «новый
порядок»...
         Первый приказ немецкого коменданта гласил:
         «За неподчинение новому порядку – расстрел.
         За уклонение от сдачи оружия – расстрел.
         За неявку на регистрацию в полицию – расстрел.
         За слушание радиоприѐмника – расстрел.
         За появление на улицах после 18.00 – расстрел...»
         Вы только вдумайтесь в смысл объявления, вывешенного возле водопроводной колонки:
«Вода – только для немецких солдат. Русские, берущие отсюда воду, будут расстреляны. Вода для
русских – на другой стороне».
         Вот так: «высшая раса», «господа», будут пить здесь, а вы, «рабы», подите прочь!
         Через несколько дней собирается экстренное партийное собрание коммунистов и рабочих.
(Во время ВОВ, в связи с острой нехваткой угля в стране, на шахтѐров была наложена бронь, как и
на минимальное количество партийных работников, не разрешающая мобилизацию на фронт).
         Центром партийного подполья в Краснодоне стали электромеханические мастерские,
которые начали саботировать работу и задерживать отгрузку угля.
         В ночь на 29 сентября гитлеровцы живьѐм закопали в городском парке 32 человека:
шахтѐров и советских партийных работников!
         На следующий день оставшиеся в живых коммунисты-подпольщики собрали экстренное
организационное собрание руководителей подпольных комсомольских организаций Краснодона и
прилегающих посѐлков. Была создана единая подпольная организация, которую по предложению
Сергея Тюленина назвали «Молодая гвардия».

                                  Что же такого сделали эти мальчишки и девчонки?..]]></page><page Index="23"><![CDATA[Когда слышишь набившее оскомину «расклеивали листовки», то с трудом представляешь,
что такое для населения оккупированного города печатное слово, несшее известия о «своих».

         Как глоток свежего воздуха, как вода умирающему от жажды были эти небольшие клочки
бумаги и, приносящие последние новости с фронта, поднимающие боевой дух! Ведь местное радио
транслировало только немецк ую музыку и объявления коменданта города.

         В доме у Кошевых был спрятан радиоприѐмник, по которому ловили последние сводки
Советского информбюро. И потом составляли листовки и расклеивали ночью в городе, чтобы утром
люди могли их прочитать.

         В старых развалинах типографии ребята нашли шрифт, вырезали из резины недостающие
буквы, отпечатали удостоверения для членов «Молодой гвардии» и листовки.

         Немцы приходили в бешенство, осознавая, что на их территории работает подпольная
типография. Они сбились с ног, разыскивая «партизан».

         Возникшая из небольших разрозненных групп, окрепшая «Молодая гвардия» к концу 1942
года насчитывала 92 человека и представляла собой реальную силу. Немецкому командованию
пришлось направить в Краснодон специальные силы гестапо, которые должны были очистить тылы
от партизан...

         А теперь представьте себе, что этим «партизанам» было всего от 14 лет до 21 года!

                                                  ...Я так решил, и это я исполню!
                                                  Всю жизнь отдам за Родину свою,
                                                  За наш народ, за нашу дорогую
                                                  Прекрасную Советскую страну!
         Эти строки из стихотворения Олега Кошевого. Этим не всегда удачно срифмованным
строкам суждено жить вечно, ведь они – подлинные документы того периода истории нашей
страны.
         Слово и дело у молодогвардейцев были неразрывны. Поклявшись однажды, они свято
выполняли свою клятву.
         ...Отвлекитесь на минутку и подумайте, как часто в своей жизни мы клянѐмся? Всегда ли мы
храним верность свои клятвам? Легко ли это?
         ...Читаем строки краснодонского подполья: «Мешали добыче и отгрузке угля в
Германию...».
         Что для нас эти строки, если мы не сопоставим факты: на 10-й день после освобождения
области и Краснодона уголь пошѐл на-гора, немцам же не удавалось восстановить добычу в
течение полугода!

         Среди особенно нашумевших операций подпольщиков:
         Освобождение 20 советских военнопленных, обречѐнных на гибель в здании первомайской
больницы.
         Освобождение 70 военнопленных из Волчанского лагеря.
         Уничтожение вражеской автоколонны, следовавшей на Юг.
         Подпольщиками было отбито у немцев стадо скота (около 500 голов), подготовленное к
отправке в Германию.
         В канун 25-й годовщины Великой Октябрьской Революции подпольщиками были вывешены
красные флаги над оккупированным городом.
         В ночь на 6 декабря 1942 года подпольщики подожгли биржу труда с готовыми списками
молодѐжи для отправления в Германию...
         После каждой такой операции арсенал «Молодой гвардии» пополнялся новым оружием. К
начал у декабря на складе было 15 автоматов, 80 винтовок, 300 гранат, около 15000 патронов, 10
пистолетов, 65 кг взрывчатых веществ...
         Ребята начали борьбу, имея лишь один револьвер и три автомата! Основной своей задачей
они считали подготовку восстания при подходе регулярных частей Красной Армии – для этого и
собиралось оружие.

                                                                                                                                    23]]></page><page Index="24"><![CDATA[Они жили..., и каждый прожитый ими день был подвигом! Эти ребята практически
легализировали свою организацию. С декабря 1942 года клуб имени Горького стал штаб-квартирой
подпольщиков. Работа в клубе значительно облегчала общение членов организации. В любой
момент можно было собираться большими группами, не вызывая подозрений...

         Наверное, немцам ни за что не удалось бы рассекретить подпольщиков, если бы не
предательство Почепцова. 1 января 1943 года он написал заявление в полицию, в котором
сообщались цели и задачи организации, а также все имена молодогвардейцев...

         Штаб подполья уже дал указание молодогвардейцам небольшими группами пробираться к
линии фронта. Но успели немногие. В ночь с 4 на 5 января 1943 года в городе начались аресты. В
тюрьму было брошено большинство молодогвардейцев...

         Наверное, иногда стоит самому себе задать вопрос: что такое мужество? Чего стоит верность
слову?..

         О чѐм думали ребята в последние дни своей жизни?
         На освобождение из полиции не надеялся никто. Зная, как долго их искали, сколько
немцами было приложено усилий, молодогвардейцы абсолютно трезво оценивали ситуацию. Они
знали, что живыми не выйдет никто...
         Всех арестованных по очереди вызывали на допрос, били, истязали. Нельзя без содрогания
смотреть на орудия пыток, которыми мучили подпольщиков.
         Из следственных документов по делу о краснодонской полиции: «Во время допросов всех
без исключения молодогвардейцев избивали до потери сознания, им ломали руки, ноги, пальцы,
затем обливали холодной водой и бросали в карцер, где инсценировали казнь через повешение...
Иван Земнухов был ослеплѐн во время побоев, осколки очков вонзились в глаза...».
         От молодогвардейцев требовали выдать штаб организации, списки участников
сопротивления, связных, склады с оружием, радиоприѐмник...
         В книгах о юных героях краснодонцах читаем: «Никакие пытки не смогли сломить дух
молодогвардейцев...». А вот свидетельства самих подпольщиков, записки, переданные на волю.
         Любовь Шевцова: «Передайте всем, что я люблю жизнь. Впереди у советской молодѐжи
ещѐ не одна весна и не одна золотая осень. Будет ещѐ чистое мирное небо...будет ещѐ очень хорошо
на н а ш е й д о р о г о й советской Родине...» (из последнего письма-записки).
         Зная, что наступает время казни, Ульяна Громова передала условным стуком во все камеры:
«Последний приказ... последний приказ… нас поведут на казнь, по улицам города... мы будем петь
любимую песню Ильича».
         Олег Кошевой: «Не показывайте виду, что вам тяжело расставаться с жизнью. Ведь эти
варвары не помилуют, а мы умираем за Родину, и она за нас отомстит» (последние слова Олега,
адресованные товарищам, когда всех вели на расстрел).
         15, 16, 31 января 1943 года в Краснодоне сброшены в шурф 72 человека – участники
подполья. Жители окрестностей в течение трех дней слышали стоны подпольщиков из-под земли,
но выставленные автоматчики не разрешали подойти к шурфу...
         Возникает закономерный вопрос: как охранники могли слышать это постоянно?! Ведь
каждого из них родила мать... Как можно было не сойти с ума, совершив такую жуткую расправу
над подростками, а потом ещѐ и слушать их стоны?!
         9 февраля 1943 года в Ровеньках в Гремучем лесу были расстреляны Олег Кошевой (16 лет),
Любовь Шевцова (18 лег), Виктор Субботин (18 лет), Дмитрий Огурцов (20 лет), Семѐн Остапенко
(15 лет)...
         А буквально через несколько дней, 14 февраля 1943 года, советские войска освободили
Ровеньки и Краснодон. 20 марта 1943 года состоялись похороны молодогвардейцев...
         Одиннадцать молодогвардейцев остались в живых, воевали на фронте. Вскоре состоялся суд
над предателями и мучителями молодогвардейцев...
         Казалось бы всѐ - конец истории... Был митинг, были венки и залп прощального салюта.
Скромный деревянный обелиск со временем заменили на величественный памятник... И всѐ же
что-то ранит душу, не отпускает память...
         Без исторической памяти черствеет сердце, ожесточается душа, теряется Родина.
         Ради тех, кто ушѐл, и тех, кто живет сегодня,]]></page><page Index="25"><![CDATA[Помните!
Через века, через года, –
Помните!
О тех, кто уже не придѐт никогда...
Помните!
Какой ценой завоевано счастье...
Помните!

                                                                                                                           25]]></page><page Index="26"><![CDATA[«Молодая гвардия: Жизнь, подвиг и смерть»

                     На экране проецируются слайды военных лет, звучит фонограмма песни
                                 «И все о той весне», муз. Р. Хозака, сл. Е. Аграновича.

        Ведущий: (за кулисами) Пройдут годы, будут залечены раны, утихнет боль и скорбь, но
никогда не забудут люди бессмертный подвиг организаторов, руководителей и членов подпольной
комсомольской организации «Молодая гвардия». К их могиле никогда не зарастѐт народная тропа.

        Бессмертному подвигу героев-молодогвардейцев посвящается!..

                                         (Звук самолета, взрывы снарядов и бомб).

        Голос Левитана: Говорит Москва! От советского информбюро! По последним сводкам, в
течение ночи на 19 июля 1942, наши войска вели ожесточенные бои в районе Воронежа и южнее
Миллерово. По приказу командования наши войска оставили город Ворошиловград! 20 июля 1942
года фашисты вошли в город Краснодон!

                       (Звук выезжающих мотоциклистов, немецкая речь. Вбегают ребята).

        Сергей: Ребята, я немцев видел! Вот как вас!
        Любовь: А я видела, как они въезжают в город на мотоциклах! Их целое полчище!
        Иван: Да, они на всех улицах, во всех домах, как будто вся немецкая армия собралась у нас в
Краснодоне!
        Уля: Ой, что же теперь будет?
        Олег: А будет вот что! Я даже стихи написал об этом. Послушайте!

        Мне тяжело! Куда только не глянь,
        Везде я вижу гитлеровскую дрянь!
        Я решил, что жить так невозможно!
        Смотреть на муки и самому страдать!
        Надо скорее, пока еще не поздно,
        В тылу врага – врага уничтожать!
        Сергей: Я их, гадов, везде уничтожать буду! Где только не увижу! Чем их сапоги лизать!
        Олег: Давайте мы создадим подпольную организацию, которая будет мстить фашистам!
        Ульяна: и назовем ее «Молодая гвардия»!

                                                          Играет музыка.

        Олег: Я, Олег Кошевой, вступая в ряды «Московской гвардии»…
        Уля: Я, Ульяна Громова, перед лицом своих друзей по оружию…
        Любовь: Я, Любовь Шевцова, перед лицом своей родной многострадальной земли…
        Сергей: Я, Сергей Тюленин, перед лицом всего народа…
        Иван: Я, Иван Земнухов, торжественно клянусь!
        Олег: Клянусь мстить беспощадно фашистам за сожженные, разоренные города и сѐла!
        Уля: …за кровь наших людей!
        Сергей: …за мученическую смерть героев-шахтѐров!
        Любовь: И если для этого потребуется наша жизнь,
        Олег: …мы отдадим ее без минуты колебаний!..
        Все: Клянемся!

         Уходят со сцены. На сцене вокалистка, которая исполняет песню «Песня о краснодонцах».
                                              На сцену выходят ведущие.

        Ведущий 1: 75 лет отделяют нас от подвига, который стал легендой и славой не только]]></page><page Index="27"><![CDATA[Луганщины, но и всей страны...
        Ведущий 2: Отмечая свои памятные даты, мы вспоминаем тех, кто навсегда вошѐл в

бессмертие.
        Ведущий 1: Для людей старшего поколения имена героев-молодогвардейцев святы и

дороги, но для большинства представителей нынешней молодѐжи они абстрактны и менее знакомы.
        Ведущий 2: Обращаясь к теме краснодонского молодѐжного подполья, убеждаемся в том,

что нельзя в полной мере ощутить полноту и счастье каждого прожитого дня, не оценив то, что
было сделано для достижения победы мальчишками и девчонками – членами подпольной
организации «Молодая гвардия».

        Ведущий 1:
        Героям – Слава!..
        Краснодону – Слава!
        В бессмертие ушедшим навсегда,
        Клянѐмся быть достойными по праву
        Тех, кто не станет на поверку никогда!

                                              Включается видео «вечный огонь»
        Ведущий 2: Горит огонь. И язычки его пламени, перебивая друг друга, стремятся ввысь,
передавая свое волнение людям... огонь шепчет какие-то слова, огонь что-то рассказывает...

                                         Музыка «Время вперѐд» (тихо, секунд 10).
        Ведущий 1: Летом 1942 года Краснодон был оккупирован. Немецкие солдаты вели себя в
городе, как хозяева. Поселившись в понравившемся доме, вынуждали жильцов ютиться в сарае.
Грабили без всякого стеснения. А чтобы население не роптало, с первых же дней установили
жесткие военные порядки. Приказ немецкого коменданта гласил:
        Ведущий 2: «За неподчинение новому порядку расстрел».
        Ведущий 1: «За уклонение от сдачи оружия — расстрел».
        Ведущий 2: «За неявку на регистрацию — расстрел».
        Ведущий 1: «За слушание радиоприемника — расстрел».
        Ведущий 2: «За появление на улицах после 18-00 — расстрел».
        Ведущий 1: «За саботаж на шахтах — расстрел».
        Ведущий 1: 9 сентября 1942 года фашисты совершили одно из страшных своих злодеяний:
живыми закопали в парке Краснодона 32 шахтера, отказавшихся давать уголь для фашистской
Германии. Молодогвардейцы поклялись на могиле замученных шахтеров: ―Мстить беспощадно».
        Ведущий 2: Юные патриоты свято выполнили свою клятву. Они в бою добывали оружие,
уничтожали врага и технику; слушая радио, писали листовки и развешивали их в городе,
организовывали диверсии на складах с оружием.
        Ведущий 1: «Молодая гвардия» к концу 1942 года насчитывала 92 человека и представляла
собой реальную силу. Немецкому командованию пришлось направить в Краснодон специальные
силы безопасности, которые должны были очистить тылы от партизан.

                    (Отрывок из фильма ―Молодая гвардия‖. Боевые дела молодогвардейцев)
        Ведущий 2: А теперь представьте себе, что этим партизанам было всего от 14-ти до 20-ти.
        Ведущий 1;
        Весна их только начиналась,
        Казалось, жить еще и жить.
        Но как же рано оборвалась
        Судьбы связующая нить.
        Ведущий 1: И всѐ-таки у этих мальчишек и девчонок была юность. Особая, предвоенная...
Какими они были? О чѐм мечтали? Кто и как в них воспитывал такую исполинскую силу духа?
        Ведущий 2: Сегодня молодогвардейцы заговорят с вами из далѐких 40-х своими стихами,
строками дневников, письмами... Вы услышите их голоса...

                                                                                                                                    27]]></page><page Index="28"><![CDATA[Музыка. На фоне «Школьного вальса» выходит девушка довоенной поры.
        ДЕВУШКА
        Ты помнишь школьные годы?
        Он был высоким и смуглым,
        Умел взбираться на сосны,
        И в пруд с обрыва нырять.
        Читать Майн Рида и Блока.
        Играл на гитаре в струнном,
        И мог любую задачку
        Без всяких подсказок решать.
        Ведущий 1: Со страниц дневников молодогвардейцев встают в полный рост замечательные,
талантливые, увлечѐнные жизнью, деятельные юноши и девушки. Открытыми добрыми глазами
они всматривались в будущее, видели его прекрасным, они мечтали...

                                              Видео «Молодая Гвардия: мечты».
        Ведущий 2: У них почти не было юности... Предвоенное поколение сразу же повзрослело с
началом войны. Их весенняя пора жизни улетела, промелькнула, исчезла, сметѐнная огненным
дыханием времени...
        Война взломала даже биографию.
        И в сорок – трижды проклятом году! –
        В школярские, ребячьи биографии
        Внесла немыслимую чехарду.
        Ведущий 1: Что для нас, живущим в третьем тысячелетии, та война... Поколение солдат
Великой Отечественной понесло огромные потери: из каждых ста воевавших, в живых осталось
только трое! И краснодонцы – из их числа.
        Ведущий 2: Мы хотим вам рассказать о тех, кому никогда не будет 16-20 лет...
        Измерив жизнь иными величинами,
        Во взрослый мир вошли мы напрямик –
        Став чуть ли не матерыми мужчинами,
        О юности не вспомнив не на миг...

                               Мечтательная музыка («Ах, эти тучи в голубом», минус).
        Ведущий 1: Любовь Шевцова. «Любка-артистка» – плясунья и хохотушка, такая непоседа,
что и минуты не могла усидеть на месте. Стать артисткой – еѐ мечта.
        Ведущий 1: Иван Земнухов мечтал стать юристом, и даже был направлен райкомом на
курсы, но закончить их не удалось – помешала оккупация.
        Ведущий 1: Виктор Третьякевич – замечательный организатор, страстно любил музыку,
стихи, родную природу, был корреспондентом районной газеты.
        Ведущий 1: Большой мечтой Сергея Тюленина была авиация. Занимаясь в авиационном
кружке, Сергей мечтал стать лѐтчиком.
        Ведущий 1: Олег Кошевой был слишком молод, чтобы сказать определѐнно... Он
редактировал школьную газету, участвовал в спортивных соревнованиях, занимался в
литературном кружке, писал стихи.
        Ведущий 1: Ульяна Громова – задумчивая мечтательная девочка. Комсомолка – отличница.
Брат Ульяны стал летчиком и у нее появилась мечта выучиться на капитана дальнего плавания.
        Ведущий 1: А ведь в сущности она и была капитаном всю свою недолгую жизнь: старостой в
классе, пионервожатой, членом учкома в школе, да и в «Молодой гвардии» вместе с товарищами по
штабу занимала капитанский мостик.

                                                         Грустная музыка.
        Ведущий 1: В фашистских застенках заключенные молодогвардейцы пели песни, а Уля
читала отрывки из лермонтовского «Демона».

        Что люди? что их жизнь и труд?]]></page><page Index="29"><![CDATA[Они прошли, они пройдут...
        Надежда есть — ждет правый суд:
        Простить он может, хоть осудит!
        Моя ж печаль бессменно тут,
        И ей конца, как мне, не будет.

                                                      Видео «Письмо маме».
        Ведущий 2: Своей жизнью молодогвардейцы доказали сложнейшую нравственную
«Теорему о непобедимости советского человека», в каком бы возрасте и обстоятельствах не застала
его борьба.

                                                      Песня «Закаты алые».
        Ведущий1: 2 января 1943 года в поселке Первомайске на квартире Анатолия Попова
состоялось последнее заседание штаба «Молодой гвардии». Было решено небольшими группами
пробираться к линии фронта. Но, к несчастью, уже было поздно. Только 7 человекам удалось уйти и
остаться в живых – Ивану Туркеничу, Георгию Арутюнянцу, Валерии Борц, Радию Юркину, Оле
Иванцовой, Нине Иванцовой и Михаилу Шищенко. Остальные члены «Молодой гвардии» были
схвачены гитлеровцами и посажены в тюрьму.

        Ведущий 2: Кто же предал их, не дал дотерпеть всего несколько дней до Победы? Кто по
глупой случайности загубил столько жизней? А произошло все после вышеупомянутой акции,
когда ребята украли у немцев сигареты и хотели продать их и купить продовольствие для семей,
ушедших на фронт солдат.

                                                    Видео «Предательство».
        Ведущий 2: Из материалов судебного процесса, проведенного в 1959 году по делу подлого
изменника родины, фашистского наймита Подтынного, стало известно, что ни один из
молодогвардейцев не спасовал перед палачами. Отважных комсомольцев предал по научению
отчима Геннадий Почепцов. Узнав об аресте Мошкова, Третьякевича и Земнухова, он, желая
выслужиться перед гитлеровцами, написал донос, сообщив имена известных ему
молодогвардейцев.
        Ведущий 1: Первыми были арестованы подпольщики поселка Первомайка – Анатолий
Попов, Тоня Иванихина, Саша Бондарева и другие всего 18 человек. Одновременно начались
аресты и в городе. Всех заключенных страшно пытали.
        Ведущий 1: Гитлеровцев раздражала поэтическая приподнятость Вани Земнухова и они
старались вытравить еѐ особо зверскими пытками...
        Ведущий 2: Их раздражала яркая красота Ульяны, и они изощрялись в уничтожении этой
красоты...
        «С запрокинутым бледным лицом и волочащимися по полу косами Улю швырнули к стене.
Она застонала и попросила Лилю Иванихину поднять кофточку, очень жгло. Лиля в ужасе
отпрянула и заплакала: на спине Ули горела пятиконечная звезда».
        Ведущий 1: Их раздражал презрительный взгляд Олега Кошевого, поседевшего от мук, но
не сдавшегося.
        Ведущий 2: Их раздражали крепко сжатые, чуть выдающиеся вперед губы худенького
Сергея Тюленина, которого пытали вместе с матерью.
        Ведущий 1: Их раздражала Любка-артистка и еѐ песни, звучавшие в камере, на допросах, во
время пыток. Еѐ пытали дольше всех.
        Ведущий 1: Молодогвардейцы знали, что наступает время казни. В свой последний час они
так же были сильны духом. Член штаба «Молодой гвардии» Ульяна Громова передала азбукой
«Морзе» во все камеры:
        «Последний приказ штаба… Последний приказ… нас поведут на казнь. Нас поведут по
улицам города. Мы будем петь любимую песню Ильича…»

                                 Звучит отрывок песня «Замучен тяжелой неволей…».

                                                                                                                                    29]]></page><page Index="30"><![CDATA[Ведущий 2: После страшных пыток и мучений, несломленные, гордые, они были казнены.

                                               Видео «Молодая гвардия. Конец».
        Ведущий 1: Родина не забыла о подвигах своих сыновей и дочерей. 13 сентября 1943 г.
руководителям штаба «Молодой гвардии» Олегу Кошевому, Ивану Земнухову, Сергею Тюленину,
Ульяне Громовой, Любови Шевцовой было посмертно присвоено звание Героя Советского Союза.
        Ведущий 2: Подвиги молодогвардейцев... Вся их жизнь — подвиг. И вершиной его явилась
мученическая смерть, принятая гордо и мужественно. Давайте друзья всегда помнить об этом.

                                                   Музыка «Журавли» минус.
        Ведущий 1:
        Главное – выстоять!
        Слышите? Выстоять!
        Сердце, как выстрелы,
        Гулкие выстрелы.
        Чьи это карие
        Слезы наполнили?
        Вам эти камеры что-то напомнили?
        Будьте вы стойкие,
        Будьте спокойные.
        Слышите, слышите,
        Бьют бронебойные.
        Плюйте в лицо палачам и предателям.
        Вы над собой насмехаться не дайте им.
        Ведущий 2:
        Главное – выстоять!
        Слышите? Выстоять!
        Им, палачам, ваши взгляды не выдержать.
        Главное – выстоять!
        Главное – выстоять!
        Стены у камеры кровью обрызганы.
        Стены, как место прощания с близкими.
        Камеры наши, не марши парадные,
        Станут для вас, как листочки тетрадные,
        Где на прощанье родным и наследникам
        Вы начертаете строки последние.

                                   Просмотр фрагмента «Вспомним их поимѐнно…».

                                              (Минута молчания – метроном)

        Ведущий 2: Мы, поколение ХХІ века, не имеем права на малодушие потому, что знаем
пример жизни, пример борьбы и несгибаемой воли бессмертных героев-молодогвардейцев. Это
обязывает нас быть достойными их памяти.

        Ведущий 1: Мы рассказали вам историю из страшного прошлого нашей страны, потому что
хотели, чтобы вы, как и они, любили жизнь, своих родных и близких, свою Родину. Что бы вы
знали, какой ценой достался нам это мир – мир без войн, смерти миллионов людей.]]></page><page Index="31"><![CDATA[Презентация
                           комплекса мероприятий Луганской молодежной библиотеки

                                               «Мы были живыми, как время»

                                                         Вы вечны, как святость гвардейских знамен,
                                                         Как прибой, как сияние солнца.
                                                         Будет юность земли Вам нести свой поклон,
                                                         Дорогие наши, краснодонцы!
        Каждая эпоха рождает своих героев. Такими героями своего времени стали члены «Молодой
Гвардии». Судьба каждого юного подпольщика – пример наивысшего проявления мужества,
человеческого достоинства, силы и стойкости духа. Эти юноши и девушки отдали больше, чем
могли для полной победы над врагом. На их долю выпало что-то страшное, потребовавшее выбора.
Выбора ради нас, ради того будущего, которое стало нашим настоящим.
        К 75-летию создания молодежной подпольной организации «Молодая гвардия» Луганская
молодежная библиотека разработала программу «Мы были живыми, как время» (Прил. 1).
        Цель программы: привлечение внимания к работе по увековечению подвига
молодогвардейцев и воспитание на их примере нового поколения молодежи; популяризация и
продвижение в молодежной среде романа А. А. Фадеева «Молодая гвардия», кинофильмов о
героях-краснодонцах.
        Задачи: формирование у юношей и девушек патриотической направленности
мировоззрения, отношений, поведения и деятельности человека; повышение интереса подростков к
вопросам и проблемам исторического прошлого нашей Родины
        На выполнение этих задач направлена данная программа. Формы и методы работы
разнообразны. Одним из центральных мероприятий является литературно-музыкальная
композиция «Мы были живыми, как время». При подготовке использованы документальные
материалы, художественная литература, фрагменты кинофильмов и музыкальных произведений. В
библиотеке неоднократно проводились литературные конкурсы, посвященные
героям-молодогвардейцам. Работы победителей мы используем в сценарии. В фондах библиотеки
есть достаточное количество материалов об организации «Молодая гвардия», они представлены на
книжно-иллюстративной выставке «Из юности – в вечность».
        Впервые в библиотеке будет проведен конкурс презентаций школьных
художественно-публицистических журналов «У храбрых есть только бессмертие».
Старшеклассники должны в статьях выразить свою точку зрения и свое отношения к деятельности
краснодонских подпольщиков. Конкурс проводится на базе ГУ «Луганский учебно-воспитательный
комплекс специализированная школа І ступени–гимназия № 60 имени 200-летия г.Луганска».
Инновационной формой работы станет кино-библио-поединок «Звезды Краснодона». Цель
мероприятия - привлечение к чтению художественного произведения, путем обсуждения
экранизации романа А.Фадеева «Молодая гвардия» режиссерами С.Герасимовым и Л.Пляскиным.
        Важным событием должна стать республиканская флеш-акция «Мужество юных».
Одновременно в библиотеках, учебных заведениях, в скверах городов Республики пройдут
следующие мероприятия: урок мужества «Прикасаясь сердцем к подвигу», митинг-реквием «Мы
отдадим все почести героям поименно», скайп-конференция «Чтение страниц романа А.Фадеева
«Молодая гвардия». Это сплотит молодежь, заставить юношей и девушек осмыслить величие
подвига молодогвардейцев. Исторический брейн-ринг «Это было в Краснодоне» должен помочь
старшеклассникам разобраться в фактах и документах, свидетельствах и вымыслах. У ребят будет
возможность провести небольшие исследования и дать свою оценку событиям тех героических
дней. Главная цель республиканского опроса-анкетирования «Память о подвиге» (Прил. 2) -
изучение уровня знаний современной молодежи о жизни и деятельности героев-молодогвардейцев,
их отношение к подвигу подпольщиков. Анализ результатов исследования позволит
целенаправленно вести работу по гражданско-патриотическому воспитанию юношей и девушек
Республики.

                                                                                                                                    31]]></page><page Index="32"><![CDATA[Список ресурсов
                      История молодежной подпольной организации «Молодая гвардия»
        Бессмертие юных: сб. документов и воспоминаний о героич. борьбе подпольщиков
Краснодона в дни врем. фашист. оккупации (июль 1942 – февр. 1943гг.) / сост. А. Г. Никитенко, Р.
М. Аптекарь. — Донецк : Донбас, 1988. — 336 с.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           Б53

              О подвиге юных подпольщиков Краснодона, членов подпольной комсомольской
организации «Молодая гвардия».

         Васильев, В. П. Краснодонское направление : очерки / В. П. Васильев. — Донецк : Донбас,
1984. — 143 с.

                                                                                                       63.3(2Ук-2Луг)722
                                                                                                                           В19

              О краснодонском партийно-комсомольском подполье малоизвестные документы и
факты.

         Великая Отечественная война. История и современность : Материалы научно-практической
конференции. — Луганск : Готика, 2008. —196 с.

                                                                                                               63.3(4Укр)62
                                                                                                                           В27

              В работе конференции приняли участие видные ученые, политики, представители
              общественности, журналисты Украины, Белоруси, России, Польши. Обсуждались
              вопросы величия Победы над фашизмом, фальсификации исторической правды о
              Второй мировой и Великой Отечественной войне, героизации ОУН-УПА, подвиге
              молодогвардейцев.
         Вони були такі звичайні : літературно-графічне оповідання / В. Кириллов, В. Камінський, А.
Фесенко, С. Прасолов. — Краснодон, 2002. — 36 с: іл.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           В73

              Про діяльність підпільної комсомольської організації «Молода гвардія» в роки Великої
Вітчизняної війни.

        "И не в шурф их бросали, а в наши сердца" : 70. Молодая гвардия. — Краснодон, 2012. — 11
с.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           И11

              Буклет посвящен 70-летию молодежной подпольной организации «Молодая гвардия».
        Иванцов, К. Гордость и боль моя — "Молодая гвардия" / К. Иванцов. — Луганск : Янтарь,
2005. — 412 с.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           И23

              О членах подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия», перенесших
              испытания с несокрушимой силой духа и мужеством, выпавших на их долю перед лицом
              смерти.
        Иванцов, К. М. Краснодонские мальчишки: документально-художественные очерки / К. М.
Иванцов. — Донецк : Донбас, 1989. — 176 с.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           И23

              О жизни, формировании характеров членов подпольной комсомольской организации
«Молодая гвардия».

              Иванцов, К. М. "Молодая гвардия": правда, вымысел, клевета, выбранные места из
публикаций в периодике / К. М. Иванцов. – Луганськ : Світлиця, 1995. — 196 с.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           И18]]></page><page Index="33"><![CDATA[О многолетней и непростой борьбе автора книги за чистоту биографии подпольной
комсомольской организации «Молодая гвардия» освещено в статьях и очерках, написанных в
разные годы.

        Комсомол Луганщины: страницы истории, события, портреты /авт. - сост. Б. А. Москалюк,
О. И. Котляр, Т. В. Анпилогова. — Луганск : ЛОТ, 2008. — 672 с.

                                                                                                         66.75(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           К63

              Воспоминания представителей старшего поколения комсомольцев о становлении и
              развитии комсомола Луганщины, создании подпольной комсомольской организации
              «Молодая гвардия».
            Луганщина в лицах. Диск №6. Молодая гвардия. Владимир Даль. — Луганск : Луганский

                                                                                                           обл. совет, 2010.
                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)

                                                                                                                           Л83
              Снято телекомпанией РТС по заказу Луганского областного совета. Рассказывается
              об истории создания и гибели подпольной организации "Молодая гвардия". В этом
              документальном фильме принимает участие директор Краснодонского музея
              Анатолий Григорьевич Никитенко.
        Молодогвардейцы : биогр. очерки о чл. краснодон. парт.-комс. подполья / уклад. Р. М.
Аптекарь, А. Г. Никитенко. — Донецк : Донбас,1985. — 120 с.

                                                                                                         63.3(4Укр -4Луг)
                                                                                                                           М75

        Памяти молодогвардейцев : 70-летию создания подпольной молодежной организации
"Молодая гвардия" — посвящается. — Ровеньки, 2012. — 10 с.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           П15

              О Ровеньковской странице в биографии «Молодой гвардии».
        Плиско, Г. Г. Матери молодогвардейцев : документ, очерки / Г.Г.Плиско. — Донецк :
Донбас, 1989. — 176 с.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           П38

              О матерях Героев Советского Союза О. Кошевого, Л. Шевцовой, И. Земнухова, У.
              Громовой, С. Тюленина, а также других молодогвардейцах.
        Попова, Л. В. Он остался девятнадцатилетним : рассказы о брате /Л. В. Попова. — Донецк :
Донбас, 1986. — 95 с.

                                                                                                            63.3(2Ук-2Вор)
                                                                                                                           П58

              Воспоминания сестры молодогвардейца Анатолия Попова о детских и юношеских
годах, днях борьбы и гибели.

        Форум : №L-LI : Международный журнал. — М., 2007. — 248 с.
                                                                                                                     84.4Рос6
                                                                                                                           Ф80

              Подвигу молодогвардейцев посвящено несколько публицистических материалов в
международном журнале «Форум».

        Юные герои Луганщины : сб. документально-исторических очерков / авт. - сост. В. М.
Зайцев, И. В. Морозюк; ред. О. А. Дорофеева. — Луганск : Благовест, 2011. — 137 с.

                                                                                                            63.34Укр-4Луг
                                                                                                                          Ю57

              О юных героях, участниках борьбы с немецко-фашистскими захватчиками, уроженцах
              Луганской области, ранее не опубликованные. Издание содержит фотоматериалы.
              Некоторые фотографии взяты из личных архивов.

                                                                  ***

                                                                                                                                    33]]></page><page Index="34"><![CDATA[Еременко, Юлия Правда, рассказанная палачами : 70 лет подпольной организации "Молодая
гвардия" / Юлия Еременко // Голос Украины. — 2012. — 10 октября (№ 190). — С. 15.

              Рассказы о краснодонских событиях от лица палачей.
        Еременко, Ю. Они убивали молодогвардейцев / Ю. Еременко // Наша газета. — 2012 . —
12 октября (№ 150). — С. 10.

              Показания палачей молодогвардейцев.
        И капли крови горячей вашей, как искры, вспыхнут во мраке жизни... // ХХІ век. — 2016. —-
№ 10. — 19 января. — С. 3.

              О деятельности подпольной молодежной организации «Молодая гвардия».
        Иванцов К. В самый страшный год войны / Е. Иванцов // Наша газета. — 2012. — 5 декабря
(№ 181). — С. 5.

              Об искажении истории «Молодой гвардии». О том, что нельзя убивать правду,
              глумиться над подвигом наших погибших героев-молодогвардейцев.
        Иванцов, К. Четыре подполья Краснодона / К. Иванцов // Наша газета. — 2012. — № 48. — С.

6.
              О четвертом подполье Краснодона - легендарной подпольной комсомольской

организации «Молодая гвардия».
        Иванцов, К. Молодогвардейский счет / К. Иванцов // Наша газета. — 2012. — 25 сентября (№

140). — С.12.
              Подвиг молодогвардейцев нашел горячий отклик также в сердцах многих и многих
              воинов Красной Армии, всего советского народа.

        "Они были обычными мальчишками и девчонками..." // Жизнь Луганска. — 2013. —- 20
марта (№ 11). — С. 16.

              О становлении подполья в шахтерском Краснодоне и тех событиях, которые этому
              предшествовали.
        Путкарадзе, Л. "Жалею только об одном..." / Л. Путкарадзе // Наша газета. — 2013. — 16
января (№ 6). — С. 5.
              Молодогвардейцы подвергались страшным пыткам, но умирая, они сожалели, что мало
              успели сделать.
        Путкарадзе, Л. Каратели / Л. Путкарадзе // Наша газета. — 2013. — 19 января (№ 8). — С. 6.
              О тех, кто подвергал молодогвардейцев чудовищным пыткам.
        Путкарадзе, Л. Краснодон, Ростов, Орел, Брянск... / Л. Путкарадзе // Наша газета. — 2012. —
26 сентября (№ 141). — С.1,5.
              Славу молодогвардейцев вместе с Краснодоном делят Ростовская область, Орловская,
              Донецкая, а также Чернигов, Запорожье, Брянск, Курск, Рязань, Воронеж, Витебск,
              Пенза, Армения, Азербайджан, Молдова. Иначе говоря, «Молодая гвардия» — это
              советская страна в миниатюре.

                                                   Они остались молодыми

        Башков. В. П. Иван Земнухов: докум. повесть / В. П. Башков. — М. : Политиздат, 1990. —
176 с.

                                                                                                             63.3(2Ук-2Лу)
                                                                                                                           БЗЗ

              О малоизвестных архивных материалах, дневниках И. Земнухова, стихах, письмах, в
              которых раскрывается нравственно богатая личность героя.
        Вернеева, С. А. А роль была назначена войной : повесть о Л.Шевцовой / С. А. Вернеева. —
Донецк : Донбас, 1989. — 162с.

                                                                                                               63.3(2)722.58
                                                                                                                           В35

              О Любе Шевцовой — одной из самых заметных фигур в подпольной комсомольской
организации «Молодая гвардия».]]></page><page Index="35"><![CDATA[Вспомним всех поименно: воспоминания оставшихся в живых участников "Молодой
гвардии" о своих товарищах по подполью [Текст] /сост. Л. С. Кривоногова, А. Г. Никитенко. —
Донецк : Донбас, 1986. — 144 с.

                                                                                                            63.3(2Ук-2Луг)
                                                                                                                           В85

              Воспоминания командира Ивана Туркенича, членов подполья Георгия Арутюнянца,
              Валерия Борц, Ольги и Нины Иванцовых, Анатолия Лопухова, Васичия Левашова,
              Михаила Шищенко, Радия Юркина.
        Главан, 3. Т. Слово о сыновьях : повесть / 3. Т. Главан. — Донецк : Донбас, 1987. — 175 с.

                                                                                                                   63.3(2)722
                                                                                                                           Г52

              О сыновьях автора повести Борисе и Михаиле, участниках подпольной комсомольской
организации «Молодая гвардия».

        Иванцов, К. М. Старшая сестра : рассказы / К. М. Иванцов. — Донецк : Донбас, 1988. — 148
с.

                                                                                                            63.3(2Ук-2Луг)
                                                                                                                           И23

              О члене подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия», разведчице и
              связной Нине Иванцовой.

                                                                  ***
        Бурлуцкая, Ю. "Придут наши и отомстят за нас" / Ю. Бурлуцкая/ // Наша газета. — 2012. —
21 сентября (№ 138). — С.10.

              Воспоминания родственников молодогвардейцев, а также лиц, общавшихся с ними при
              тех или иных обстоятельствах.
        Иванцов, К. Командир "Молодой гвардии" / К. Иванцов/ // Наша газета. — 2012. — 18
августа (№ 120). — С. 6.
              О командире подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия» Иване
              Туркениче.
        Иванцов, К. Любовь Шевцова / К. Иванцов/ // Наша газета. — 2013. — 22 марта (№ 41). — С.

6.
              О героической и одновременно трагической судьбе Любови Шевцовой.

        Иванцов, К. Моя сестра Нина / К. Иванцов/ // Наша газета. — 2012. — 27 июля (№ 107). — С.

5.
              О Нине Иванцовой - участнице комсомольского подпорлья «Молодая гвардия».

        Иванцов, К. Ольга Иванцова / К. Иванцов/ // Наша газета. — 2012. — 18 сентября (№ 136). —
С. 12.

              О двоюродной сестре Оле Иванцовой, разведчице-связной подпольной комсомольской
              организации «Молодая гвардия».
        Иванцов, К. Сказание о молодогвардейских комиссарах / К.Иванцов // Наша газета. — 2012.
— № 14. — С. 1, 6. ; №15. — С.5.
              О жизни, несостоявшемся детстве и борьбе с фашистами членов подпольной
              комсомольской организации «Молодая гвардия».
        Молодогвардеец Георгий Арутюнянц // Наша газета. — 2013. — 27 сентября (№ 140). — С. 5.
              Об одном из оставшихся в живых молодогвардейце.
        Неволина, Г. Они остались молодыми : в истории Молодой гвардии осталось много
неразгаданных сюжетов / Г. Неволина / // Библиополе. — 2013. — № 5. — С. 62-70.
              Сценарий мероприятия, посвященный подвигу «Молодой гвардии».
        Оставшиеся в живых // Наша газета. — 2012. — 24 августа (№ 123). — С. 6.
              О молодогвардейцах, которым удалось выжить. Михаил Шищенко, Анатолий Лопухов,
              Георгий Арутюнянц, Валерия Борц, Радий Юркин.
        Перед казнью Шевцова не произнесла ни слова о пощаде// Жизнь Луганска. — 2013. — 27
февраля (№ 8). — С. 6.
              О Любови Шевцовой – члене подпольной организации «Молодая гвардия».

                                                                                                                                    35]]></page><page Index="36"><![CDATA[Путкарадзе, Л. "Казнили мое дитя" / Л. Путкарадзе // Наша газета. — 2012. — № 40. — С. 1,6.
              Об ужасных пытках, которым подверглись члены подпольной комсомольской
              организации «Молодая гвардия».

        Путкарадзе, Л. "Остальное рассказать я не могу" / Л. Путкарадзе // Наша газета. — 2012. —
24 апреля (№ 59). — С. 6.

              О короткой жизни, мужестве, страшных пытках и мученической гибели
              молодогвардейцев: Лилии и Антонины Иванихиных, Александры и Василия Бондаревых,
              Нины Герасимовой, Майи Пегливаной и Владимира Жданова.
        Путкарадзе, Л. Побег Анатолия Ковалева / Л. Путкарадзе // Наша газета. — 2012. — 28
августа (№ 124). — С. 7.
              О судьбе пропавшего без вести молодогвардейца Анатолия Ковалева.
        Путкарадзе, Л. Юность Виктора Третьякевича / Л. Путкарадзе // Наша газета. — 2012. — 9
июня (№ 82). — С. 6.
              О юношеских годах одного из главных участнико комсрмрльского подполья «Молодая
              гвардия».

                                       Подвигу «Молодой гвардии» посвящается

        Их подвиг времени не подвластен... // Луганская правда. — 2012. — 29 сентября (№ 109). —
С. 1.

              О международной акции «Эшелон памяти», участниками которой стали молодежь,
              ветераны из Киева, Москвы, Минска, Кишинева.
        К 70-летию "Молодой гвардии" // Луганская правда. — 2012. — №9. — С. 5.
              О проведении мероприятий в Луганской областной библиотеке для юношества,
              посвященных 70-летию подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия».
        Корнишина, Л. Гимн прошлому и настоящему / Л. Корнишина / // Луганская правда. — 2012.
— 1 сентября (№ 97). — С. 3.
              О выставке «Подвиг молодогвардейцев в изобразительном искусстве Луганщины».
        Лисицына, И. Вдохновленные подвигом молодогвардейцев / И. Лисицына / // Наша газета. —
2012. — 5 сентября (№ 129). — С. 11.
              О выставке произведений изобразительного искусства, посвященной подвигу
              молодогвардейцев, и проходившей в Галерее искусств областного художественного
              музея г. Луганска.
        Подвигу юных посвящается // Наша газета. — 2012. — № 8. — С.2.
              О подготовке торжеств, посвященных 70-летию со дня создания подпольной
              комсомольской организации «Молодая гвардия».
        Полякова, Н. О героях помнить - патриотов воспитывать / Н. Полякова / // Луганская правда.
— 2012. — 14 августа (№ 90). — С. 3.
              О мероприятиях посвященных 70-летию «Молодой гвардии»: «Арт-поезд», мультфильм
              «Наши», молодежный «Эшелон памяти» и др.
        Присвячується краснодонським героям // Наша газета. — 2012. — №11. — С.4.
              Про проведення заходів в Луганській обласній бібліотеці для юнацтва, присвячених
              70-річчю підпільній комсомольській організації «Молода гвардія».
        Путкарадзе, Л. Памяти непокоренных / Л. Путкарадзе // Наша газета. — 2012. — 2 октября
(№ 144). — С. 1, 8-9.
              Торжества, посвященные 70-летию образования подпольной организации «Молодая
              гвардия».
        «Храните память о них вечно!» // Луганская правда. — 2012. — 2 октября (№ 110). — С. 1.
              О торжественных мероприятиях, проходивших в Краснодоне в честь 70-летия
              «Молодой гвардии». Главным событием стал многотысячный митинг-реквием у
              мемориала «Непокоренные».]]></page><page Index="37"><![CDATA[Краснодонский ордена Дружбы народов музей «Молодая гвардия»

        Донцов, П. Ф. Мемориальный музей "Памяти погибших" : путеводитель / П. Ф. Донцов. —
Донецк : Донбас, 1987. — 52 с.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Лут)
                                                                                                                           Д67

              О мемориальном музее «Памяти погибших», экспонаты которого знакомят со
              страницами борьбы отважных подпольщиков-молодогвардейцев.

                                                                  ***
        Власова, Т. "Когда мне бывает трудно, я приезжаю в Краснодон"... / Т. Власова / // Луганская
правда. — 2012. — 15 декабря (№ 142). — С. 3.

              О сотрудничестве луганского писателя Владислава Титова с музеем «Молодая
              гвардия».
        Вячеславова, Е. Чтобы достучаться до сердец в новом веке / Е. Вячеславова / // Луганская
правда. — 2012. — 30 октября (№ 122). — С. 3.
              Об обновленной экспозиции музея «Молодая гвардия».
        Гайворонская, Б. Она созидает душу музея.... / Б. Гайворонская //Наша газета. — 2012. — №
21. — С. 5.
              О создании проекта новой экспозиции музея «Молодая гвардия». Автор проекта -
              Надежда Монастырская.
        Памяти Анатолия Никитенко // ХХІ век. — 2015. — 12 октября. — С. 11.
              О директоре музея «Молодая гвардия», главным делом его жизни стало сохранение
              правды и памяти о юных героях легендарного краснодонского антифашистского
              подполья "Молодая гвардия".
        Реконструкция музея "Молодая гвардия" на финишной прямой // Наша газета. — 2012. — №
20. — С. 1,3.
              О завершении реконструкции музея «Молодая гвардия».

                                              Маршрутами молодогвардейцев

        Аптекарь, Р. М. Музей "Молодая гвардия" : путеводитель / Р. М.Аптекарь. — Донецк :
Донбас, 1984. — 62 с.

                                                                                                          63.3(2Укр-2Вор)
                                                                                                                           М77

              О боевых местах подвига подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия».
        Васильев, В. П. И передай товарищу! / В. П. Васильев. — М. : Мол. гвардия, 1985. — 160 с.

                                                                                                                   63.3(2)722
                                                                                                                           В19

              О героях, членах подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия» и
              памятных местах, связанных с их подвигом.
        Коробейников, Б.А. Краснодонцы : фотоальбом / Б.А. Коробейников. — Донецк : Донбас,
1981. — 104 с.

                                                                                                                85.16(4Укр)
                                                                                                                           К66

              Краснодон — это город, в который ведут тысячи дорог. Он устремлен в будущее, но
              никогда не забывает о героическом прошлом. Именно оно определило его неповторимую
              судьбу — стать городом-памятником.
        Мотренко, В. Г. Юность присягает : путеводитель / В. Г. Мотренко. — Донецк : Донбас,
1983. — 56 с.

                                                                                                          63.3(4Укр-4Луг)
                                                                                                                           М85

              О Краснодоне, памятниках комсомольской славы, о боевых подвигах молодогвардейцев.

                                                                                                                                    37]]></page><page Index="38"><![CDATA[Никитенко, А. Г. Краснодон : путеводитель / А. Г. Никитенко. — Донецк : Донбас, 1981. —
32 с.

                                                                                                                  26.89(2Ук)
                                                                                                                           Н62

              О городе Краснодоне и подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия».
        Санин, Л. И. Молодогвардейский маршрут : путеводитель / Л. И.Санин. — Донецк : Донбас,
1982. — 48 с.

                                                                                                                  26.89(2Ук)
                                                                                                                           С18

              О всесоюзном туристическом маршруте «Молодогвардейский» № 643, ведущим по
              местам боевой славы подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия».
        Тимофеева, И. Н. Помнят благодарные потомки : путеводитель /И. Н. Тимофеева. — Донецк
: Донбас, 1988. — 71 с.

                                                                                                           63.3(4Укр-4луг)
                                                                                                                           Т41

              О памятных местах и памятниках, увековечивающих подвиг подпольной комсомольской
              организации «Молодая гвардия».

                                 «Молодая гвардия» в литературе и кинематографе

        Иванов, В. Н. Самая дорогая роль : очерки / В. Н. Иванов. — Донецк : Донбас, 1986. — 111 с.

                                                                                                                          85.37
                                                                                                                           И30
              О роли Олега Кошевого в фильме «Молодая гвардия», о своих встречах с A.A. Фадеевым
              и С.А. Герасимовым вспоминает автор книги Иванов В. И.
        Пісні до свят / уклад. I. П. Пільчевська. — Київ : Музична Україна,1978. —304 с.
                                                                                                                   85.94я438
                                                                                                                           П28
              Пісні, присвячені підпільній комсомольській організації «Молода гвардія».
        Фадеев, А. А. Молодая гвардия : роман / А. А. Фадеев. — К. :Веселка, 1986. — 604 с.
                                                                                                                     84.4Рос6
                                                                                                                           Ф15
              О борьбе героев подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия» во время
              Великой Отечественной войны.

                                                                  ***
        Антипова, Алла Молодогвардейцы опять возвращаются. В мультфильме / Алла Антипова / //
Голос Украины. — 2012. — 6 октября (№ 188). — С. 22.

              Об анимационном фильме «Наши», посвященном молодогвардейцам.
        В ожидании "Наших" // Наша газета. — 2012. — 22 сентября (№ 139). — С.1,3.

              О премьере анимационного фильма «Наши» и его авторах – луганской школе
              мультипликации «Фантазеры».
        Путкарадзе, Л. История одной цивилизации / Л. Путкарадзе / // Наша газета. — 2012. — 19
сентября (№ 137). — С. 1, 10.
              О произведениях, посвященных подвигу молодогвардейцев.
        Рок-оратория для москвичей // Наша газета. — 2014. — 21 февраля (№ 27). — С. 2.
              В рамках международного сотрудничества молодежь Луганщины презентовала в
              Москве рок-ораторию «1943. Черный январь. Воскресенье». Постановка посвящена
              деятельности подпольной молодѐжной организации «Молодая гвардия» и еѐ подвигу.
        Снегирев, В. Способные не гнуться! / В. Снегирев / // Наша газета. — 2012. — 14 сентября (№
134). — С. 1, 12.
              О премьере рок-оперы «Распятая юность». Автор либретто — В. Зайцев, автор
              музыки – Ю. Дерский.]]></page><page Index="39"><![CDATA[О героях помнить - патриотов воспитывать

        Видеоконференция : Москва — Луганск — Краснодон // Луганская правда. — 2013. — 12
декабря (№ 140). — С. 2.

              Мероприятие было посвящено 71-й годовщине со дня создания самой известной
              подпольной молодежной организации – «Молодая гвардия», которая внесла неоценимый
              вклад в борьбу с фашистскими захватчиками во время Великой Отечественной войны
              1941–1945 годов.
        Гуреева, В.Н. Мы — "Молодая гвардия" : беседа о подвиге героев-комсомольцев,
действовавших в тылу врага во время Великой Отечественной войны, для уч. 9-11 кл. // Читаем,
учимся, играем. — 2013. — № 10. — С.78-83.
              Сценарий мероприятия.
        Лисицына, И. Песни новой "Молодой гвардии" / И. Лисицына / // Наша газета. — 2013. — 8
октября (№ 146). — С. 1, 8.
              О фестивале патриотической песни «Молодая гвардия»
        Неволина, Галина Они остались молодыми : сценарий о молодогвардейцах / Галина
Неволина / // Библиополе. — 2013. — № 4. — С. 64-70.
              Сценарий мероприятия.
        "Они ушли недолюбив" // Наша газета. — 2012. — № 38. — С. 1,3.
              О просмотре молодежью, в стенах Луганской областной библиотеки для юношества,
              фильмов посвященных подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия».
        Поколение NEXT // Наша газета. — 2012. — № 36. — С. 1 , 2 .
              О проведении в Луганской областной филармонии презентации
              литературно-музыкальной композиции «И не в шурф их бросали, а в наши сердца».
        Поколение NEXT выбрало "Молодую гвардию" // Наша газета. — 2012. — № 32. — С. 1, 2 :
фот.
              О старте акции «Молодая гвардия: поколение NEXT», которая посвящена 70-летию
              создания подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия».
        Свечи в память о героях-молодогвардейцах // Наша газета. — 2012. — № 16. — С.1-2.
              О проведении акции «Героев память в пламени свечи...», по инициативе Луганского
областного центра развития детского движения «Лугари».
        Челомбитько, Н. Юбилей "Молодой гвардии" отметят все землячества Украины в Москве /
Н. Челомбитько // Луганская правда. — 2012. — №29. — С. 3.
              О дружеских отношениях героико-патриотического клуба при музее «Молодая
              гвардия» (г. Краснодон), Луганской организации «Молодые регионы» с Московской
              молодежной организацией «Молодая гвардия».

                                           «Молодая гвардия» в сети Интернет

         Говорят погибшие герои : Предсмертные письма советских борцов против
немецко-фашистских захватчиков [Электронный ресурс]. – Режим доступа :

http://www.bibliotekar.ru/encGeroi/index.htm
              В книге собраны документы многих героев Великой Отечественной войны. Среди них и
              члены известной подпольной комсомольской организации в Краснодоне «Молодая
              гвардия» и многие другие.

         Горелова, В. Молодая гвардия [Электронный ресурс] / В. Горелова. – Режим доступа :

https://www.russkoekino.ru/books/ruskino/ruskino-0048.shtml
              Рецензия на фильм С. Герасимова «Молодая гвардия»

        Дело «Молодой гвардии» [Электронный ресурс]. – Режим доступа :

http://www.istpravda.ru/artifacts/12706/
              История «Молодой гвардии» - бесспорно, одна из наиболее мифологизированных
              страниц нашего прошлого. Хотя миф – это не всегда неправда.

        Дружинина, А. «Молодая гвардия – некоторые факты» [Электронный ресурс] / А.

                                                                                                                                    39]]></page><page Index="40"><![CDATA[Дружинина. – Режим доступа : http://www.nkj.ru/archive/articles/2464/
              Главный подвиг своей жизни они — эти мальчики и девочки — совершили именно там, в
              тюрьме, где испытали нечеловеческие пытки, но до конца, до самой смерти от пули у
              заброшенного шурфа, куда многих сбрасывали еще живыми, — остались людьми.

        Друскин, М. Опера Мейтуса «Молодая гвардия» [Электронный ресурс] / М. Друскин. –
Режим доступа : http://www.belcanto.ru/opera_gvardia.html

              Опера в 4 действиях, 7 картинах; либретто по мотивам одноименного романа А.
              Фадеева нанесено А. Малышко (русский перевод М. Исаковского). Первое представление
              состоялось 7 ноября 1947 года в Киеве. В Москве впервые показана в августе 1950 года.
        Луганщина в лицах. Молодая гвардия. 2010 [Электронный ресурс]. – Режим доступа :

https://www.youtube.com/watch?v=6Gv4CtKfTEQ
              Снято телекомпанией РТС по заказу Луганского областного совета. Рассказывается
              об истории создания и гибели подпольной организации "Молодая гвардия".

         «Молодая гвардия» [Электронный ресурс]. – Режим доступа :

http://thefireofthewar.ru/1418/index.php/mg
              О подпольной организации города Краснодона: книги, статьи, документы, фильмы,
              музеи.

        Молодая гвардия : по следу предателя [Электронный ресурс]. – Режим доступа :

https://www.youtube.com/watch?v=DQv4LNyCbO0
              В программе "Искатели" докажут, что Виктор Третьякевич не только не был
              предателем, но и погиб геройски. А провал организации произошел потому, что большая
              часть молодогвардейцев были очень молоды и не до конца понимали, что "играют со
              смертью".

        «Молодая гвардия» : спектакль [Электронный ресурс]. – Режим доступа :

https://www.youtube.com/watch?v=jFMvMmu-LQE
              Спектакль молодежного театра «Энтузиаст» (г. Москва) «Молодая гвардия» по
              одноименной пьесе А.Г. Алексина, написанной на основе романа А.А. Фадеева.

        Наши : мультфильм [Электронный ресурс]. – Режим доступа :

https://www.youtube.com/watch?v=g9GAU1Mx-Gc
              Полнометражный анимационный фильм 2012 года, снят луганской школой
              мультипликации «Фантазеры» и посвящен организации «Молодая гвардия».

        Щербинин, Д. Молодая гвардия [Электронный ресурс] / Д. Щербинин. – Режим доступа :

http://molodguard.ru/index.htm
              Героям Краснодона посвящается: новости, книги, статьи, документы

                         ***

       Правда : газета [Электронный ресурс]. — Режим доступа : http://gazeta-pravda.ru

         Публикации о «Молодой гвардии» в электронной газете «Правда»: история

         легендарного подвига и отношение к нему сегодня:

       Ганичев, В.Н. Вернуть в школы героев Краснодона [Электронный ресурс] / В.Н. Ганичев. —

Режим                    доступа                                                                      :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/64-30415-17-20-iyunya-2016-goda/vernut-v-shkoly-geroev-krasnod

ona/?sphrase_id=35200

       Еркина, А. «Молодая гвардия»: помнить о подвиге [Электронный ресурс] / А. Еркина —

Режим                    доступа                                                                      :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/80-30431-26-27-iyulya-2016-goda/molodaya-gvardiya-pomnit-o-po

dvige/?sphrase_id=35200

       Кожемяко, В. Память о «Молодой гвардии» [Электронный ресурс] / В. Кожемяко. — Режим

доступа                                                                                               :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/34-30385-1-4-aprelya-2016-goda/pamyat-o-molodoy-gvardii+34/?s

phrase_id=35200

       Кожемяко, В. Память о «Молодой гвардии» [Электронный ресурс] / В. Кожемяко. — Режим

доступа                                                                                               :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/9-30360-29-yanvarya-1-fevralya-2016-goda/pamyat-o-molodoy-gva]]></page><page Index="41"><![CDATA[rdii/?sphrase_id=35200

       Кожемяко, В. Жить им вечно в сердцах людей [Электронный ресурс] / В. Кожемяко. —

Режим                     доступа                                                                      :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/56-30407-27-30-maya-2016-goda/zhit-im-vechno-v-serdtsakh-lyude

y/?sphrase_id=35200
        Котькало, С. Донбасс — земля героев [Электронный ресурс] / С. Котькало. — Режим доступа

:

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/6-30357-22-25-yanvarya-2016-goda/donbass-zemlya-geroev/?sphras

e_id=35200

       Левашов, В.И. Мы любили свою Родину [Электронный ресурс] / В.И. Левашов. — Режим

доступа                                                                                              :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/9-30360-29-yanvarya-1-fevralya-2016-goda/my-lyubili-svoyu-rodin

u/?sphrase_id=35200

       Минаев, В. Память о «Молодой гвардии» [Электронный ресурс] /В. Минаев. — Режим

доступа                                                                                              :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/121-30472-28-31-oktyabrya-2016-goda/pamyat-o-molodoy-gvardii+

121/?sphrase_id=35200
        Память о «Молодой гвардии» [Электронный ресурс]. — Режим доступа :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/18-30369-19-24-fevralya-2016-goda-/pamyat-o-molodoy-gvardii+1

8/?sphrase_id=35200
        Память о «Молодой гвардии» [Электронный ресурс]. — Режим доступа :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/25-30376-11-14-marta-2016-goda/pamyat-o-molodoy-gvardii+25/?s

phrase_id=35200
        Память о «Молодой гвардии» [Электронный ресурс]. — Режим доступа :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/23-30374-4-9-marta-2016-goda/pamyat-o-molodoy-gvardii+23/?sph

rase_id=35200
        По горячим следам происходившего [Электронный ресурс]. — Режим доступа :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/12-30363-5-8-fevralya-2016-goda/po-goryachim-sledam-proiskhodi

vshego/?sphrase_id=35200

       Существовала такая подпольная комсомольская организация [Электронный ресурс]. —

Режим                     доступа                                                                      :

http://gazeta-pravda.ru/archive/issue/9-30360-29-yanvarya-1-fevralya-2016-goda/sushchestvovala-takaya

-podpolnaya-komsomolskaya-organizatsiya/?sphrase_id=35200

                                                                                                          41]]></page><page Index="42"><![CDATA[Приложение 1

                     «Мы были живыми, как время»

Мероприятия, посвященные 75-летию создания подпольной антифашистской комсомольской

               организации г. Краснодона «Молодая гвардия»

Дата           Название            Форма мероприятия

               мероприятия

Февраль        «Из юности – в      Республиканский практический
               вечность»           семинар

Февраль        «Молодой гвардии Час-реквием

               -75»

Март           «Мы были живыми, Литературно-музыкальная

               как время»          композиция

Апрель         «У храбрых есть     Презентация

Апрель         только бессмертие»  художественно-публицистического
               Вечер-эссе          журнала

               «Люди! Покуда       Вечер-эссе.

               сердца стучатся -

               помните!»

Май «Звезды                        Кино-библио поединок. Экранизация

               Краснодона»         романа «Молодая гвардия» С.

                                   Герасимовым и Л. Пляскиным /В

                                   рамках фестиваля патриотического

                                   кино «Живут они с нами в книгах и

                                   фильмах»

«Мужество юных» Республиканская флеш-акция

5.05.2017      «Прикасаясь         Урок мужества

               сердцем к подвигу»

14.09.2017     Мы отдадим все      Митинг-реквием в Сквере им. Героев
               почести героям      «Молодой гвардии»

               поименно».

28.09.2017     Чтение страниц      Скайп-конференция

               романа А. Фадеева

               «Молодая гвардия»

Октябрь        «Это было в         Исторический брейн-ринг.
               Краснодоне».
Октябрь        «Время выбрало      Литературный вечер.
               нас»
Ноябрь         «Молодогвардейцы.   Беседа-диалог.
               Кто они?»
Декабрь        «Образы             Видео-аудио-панорама.
               молодогвардейцев в
Февраль-сентя  искусстве».         Цикл исторических портретов
брь            «Шаг в бессмертие»  героев-молодогвардейцев
Февраль-                           Республиканский
сентябрь       «Память о подвиге»  опрос-анкети-рование молодых
                                   читателей
Февраль-сентя «Их имена вошли в    Выездной урок памяти
брь бессмертие»]]></page><page Index="43"><![CDATA[Приложение 2

                                        АНКЕТА
                        «П А М Я Т Ь О П О Д В И ГЕ»

       Дорогие друзья! Нас интересует ваше мнение по данным вопросам. Результаты
анкетирования помогут в организации просветительской работы по изучению исторического
прошлого нашего края.

Укажите, пожалуйста:

Ваш возраст_________ Пол__________ Место учебы, Класс_____________________________

1. Знаете ли Вы, в каком году Ворошиловградская (Луганская) область была освобождена от

немецко-фашистских захватчиков?

ДА (указать год) ________        НЕТ

2. Назовите город, который прославился мужественной борьбой комсомольского подполья в годы

ВОВ_________________________________________________________________________

3. Как называлась подпольная комсомольская организация, юбилей которой отмечается в этом

году? ____________________________________________________________________

4. Назовите, пожалуйста, имена героев-подпольщиков наших земляков________________

_____________________________________________________________________________
5. Кто написал роман о борьбе советских комсомольцев-подпольщиков Луганщины? Назовите,

пожалуйста, имя автора и название романа______________________________

_____________________________________________________________________________

6. Читали ли Вы роман?  ДА            НЕТ

7. Как в нашей республике увековечена память о героях-подпольщиках? _______________

_____________________________________________________________________________

8. Бывали ли Вы в музее, на родине героев? ДА  НЕТ

9. Где и когда Вы впервые услышали о деятельности данной организации? _____________

_____________________________________________________________________________
10. В чем, по Вашему мнению, смысл деятельности этой организации? ________________

_____________________________________________________________________________
11. Ваше отношение к деятельности данной организации____________________________

_____________________________________________________________________________
12. Если бы появилась такая возможность, какой вопрос Вы бы задали молодогвардейцам?

____________________________________________________________

_____________________________________________________________________________

                           БЛАГОДАРИМ ЗА УЧАСТИЕ!

                                                                                            43]]></page></pages></Search>